{
 "lenTotal": 1033,
 "lenAveSent": 114.77777777777777,
 "sentenceInfoList": [
  {
   "sentence": "ERA el rey de Toledo el moro Almen\u00f3n, con quien el rey de Castilla don Fernando el Grande manten\u00eda cordial amistad.",
   "translation": "IT WAS the king of Toledo, the Moor Almen\u00f3n, with whom the king of Castile, Don Fernando the Great, maintained a cordial friendship.",
   "pGroup": 0,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "era",
     "loc": [
      0,
      3
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      4,
      6
     ]
    },
    {
     "word": "rey",
     "loc": [
      7,
      10
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      11,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "toledo",
     "loc": [
      14,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      21,
      23
     ]
    },
    {
     "word": "moro",
     "loc": [
      24,
      28
     ]
    },
    {
     "word": "almen\u00f3n",
     "loc": [
      29,
      36
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      38,
      41
     ]
    },
    {
     "word": "quien",
     "loc": [
      42,
      47
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      48,
      50
     ]
    },
    {
     "word": "rey",
     "loc": [
      51,
      54
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      55,
      57
     ]
    },
    {
     "word": "castilla",
     "loc": [
      58,
      66
     ]
    },
    {
     "word": "don",
     "loc": [
      67,
      70
     ]
    },
    {
     "word": "fernando",
     "loc": [
      71,
      79
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      80,
      82
     ]
    },
    {
     "word": "grande",
     "loc": [
      83,
      89
     ]
    },
    {
     "word": "manten\u00eda",
     "loc": [
      90,
      98
     ]
    },
    {
     "word": "cordial",
     "loc": [
      99,
      106
     ]
    },
    {
     "word": "amistad",
     "loc": [
      107,
      114
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Este rey moro ten\u00eda una hija muy hermosa y compasiva, llamada Casilda.",
   "translation": "This Moorish king had a very beautiful and compassionate daughter, named Casilda.",
   "pGroup": 1,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "este",
     "loc": [
      0,
      4
     ]
    },
    {
     "word": "rey",
     "loc": [
      5,
      8
     ]
    },
    {
     "word": "moro",
     "loc": [
      9,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "ten\u00eda",
     "loc": [
      14,
      19
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      20,
      23
     ]
    },
    {
     "word": "hija",
     "loc": [
      24,
      28
     ]
    },
    {
     "word": "muy",
     "loc": [
      29,
      32
     ]
    },
    {
     "word": "hermosa",
     "loc": [
      33,
      40
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      41,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "compasiva",
     "loc": [
      43,
      52
     ]
    },
    {
     "word": "llamada",
     "loc": [
      54,
      61
     ]
    },
    {
     "word": "casilda",
     "loc": [
      62,
      69
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Una esclava castellana cont\u00f3 \u00e1 la hija del rey moro que los nazarenos amaban \u00e1 su Dios, y \u00e1 su rey, y \u00e1 sus padres, y \u00e1 sus hermanos, y \u00e1 sus esposas.",
   "translation": "A Castilian slave told the daughter of the Moorish king that the Nazarenes loved their God, and their king, and their parents, and their brothers, and their wives.",
   "pGroup": 2,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      0,
      3
     ]
    },
    {
     "word": "esclava",
     "loc": [
      4,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "castellana",
     "loc": [
      12,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "cont\u00f3",
     "loc": [
      23,
      28
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      29,
      30
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      31,
      33
     ]
    },
    {
     "word": "hija",
     "loc": [
      34,
      38
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      39,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "rey",
     "loc": [
      43,
      46
     ]
    },
    {
     "word": "moro",
     "loc": [
      47,
      51
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      52,
      55
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      56,
      59
     ]
    },
    {
     "word": "nazarenos",
     "loc": [
      60,
      69
     ]
    },
    {
     "word": "amaban",
     "loc": [
      70,
      76
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      77,
      78
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      79,
      81
     ]
    },
    {
     "word": "dios",
     "loc": [
      82,
      86
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      88,
      89
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      90,
      91
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      92,
      94
     ]
    },
    {
     "word": "rey",
     "loc": [
      95,
      98
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      100,
      101
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      102,
      103
     ]
    },
    {
     "word": "sus",
     "loc": [
      104,
      107
     ]
    },
    {
     "word": "padres",
     "loc": [
      108,
      114
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      116,
      117
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      118,
      119
     ]
    },
    {
     "word": "sus",
     "loc": [
      120,
      123
     ]
    },
    {
     "word": "hermanos",
     "loc": [
      124,
      132
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      134,
      135
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      136,
      137
     ]
    },
    {
     "word": "sus",
     "loc": [
      138,
      141
     ]
    },
    {
     "word": "esposas",
     "loc": [
      142,
      149
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Tambi\u00e9n cont\u00f3 la esclava \u00e1 la hija del rey moro, que los nazarenos nunca quedan hu\u00e9rfanos de madre, porque cuando pierden \u00e1 la que los concibi\u00f3, les queda otra, llamada Mar\u00eda, que es una madre inmortal.",
   "translation": "The slave also told the daughter of the Moorish king that the Nazarenes are never motherless, because when they lose the one who conceived them, they are left with another, called Mary, who is an immortal mother.",
   "pGroup": 3,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "tambi\u00e9n",
     "loc": [
      0,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "cont\u00f3",
     "loc": [
      8,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      14,
      16
     ]
    },
    {
     "word": "esclava",
     "loc": [
      17,
      24
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      25,
      26
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      27,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "hija",
     "loc": [
      30,
      34
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      35,
      38
     ]
    },
    {
     "word": "rey",
     "loc": [
      39,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "moro",
     "loc": [
      43,
      47
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      49,
      52
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      53,
      56
     ]
    },
    {
     "word": "nazarenos",
     "loc": [
      57,
      66
     ]
    },
    {
     "word": "nunca",
     "loc": [
      67,
      72
     ]
    },
    {
     "word": "quedan",
     "loc": [
      73,
      79
     ]
    },
    {
     "word": "hu\u00e9rfanos",
     "loc": [
      80,
      89
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      90,
      92
     ]
    },
    {
     "word": "madre",
     "loc": [
      93,
      98
     ]
    },
    {
     "word": "porque",
     "loc": [
      100,
      106
     ]
    },
    {
     "word": "cuando",
     "loc": [
      107,
      113
     ]
    },
    {
     "word": "pierden",
     "loc": [
      114,
      121
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      122,
      123
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      124,
      126
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      127,
      130
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      131,
      134
     ]
    },
    {
     "word": "concibi\u00f3",
     "loc": [
      135,
      143
     ]
    },
    {
     "word": "les",
     "loc": [
      145,
      148
     ]
    },
    {
     "word": "queda",
     "loc": [
      149,
      154
     ]
    },
    {
     "word": "otra",
     "loc": [
      155,
      159
     ]
    },
    {
     "word": "llamada",
     "loc": [
      161,
      168
     ]
    },
    {
     "word": "mar\u00eda",
     "loc": [
      169,
      174
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      176,
      179
     ]
    },
    {
     "word": "es",
     "loc": [
      180,
      182
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      183,
      186
     ]
    },
    {
     "word": "madre",
     "loc": [
      187,
      192
     ]
    },
    {
     "word": "inmortal",
     "loc": [
      193,
      201
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Pasaron a\u00f1os, pasaron a\u00f1os, y Casilda fu\u00e9 creciendo en cuerpo y en hermosura y en virtud.",
   "translation": "Years passed, years passed, and Casilda grew in body and in beauty and in virtue.",
   "pGroup": 4,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "pasaron",
     "loc": [
      0,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "a\u00f1os",
     "loc": [
      8,
      12
     ]
    },
    {
     "word": "pasaron",
     "loc": [
      14,
      21
     ]
    },
    {
     "word": "a\u00f1os",
     "loc": [
      22,
      26
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      28,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "casilda",
     "loc": [
      30,
      37
     ]
    },
    {
     "word": "fu\u00e9",
     "loc": [
      38,
      41
     ]
    },
    {
     "word": "creciendo",
     "loc": [
      42,
      51
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      52,
      54
     ]
    },
    {
     "word": "cuerpo",
     "loc": [
      55,
      61
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      62,
      63
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      64,
      66
     ]
    },
    {
     "word": "hermosura",
     "loc": [
      67,
      76
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      77,
      78
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      79,
      81
     ]
    },
    {
     "word": "virtud",
     "loc": [
      82,
      88
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Se le muri\u00f3 su madre, y envidi\u00f3 la dicha de los hu\u00e9rfanos nazarenos.",
   "translation": "His mother died, and he envied the happiness of the Nazarene orphans.",
   "pGroup": 4,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "le",
     "loc": [
      3,
      5
     ]
    },
    {
     "word": "muri\u00f3",
     "loc": [
      6,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      12,
      14
     ]
    },
    {
     "word": "madre",
     "loc": [
      15,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      22,
      23
     ]
    },
    {
     "word": "envidi\u00f3",
     "loc": [
      24,
      31
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      32,
      34
     ]
    },
    {
     "word": "dicha",
     "loc": [
      35,
      40
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      41,
      43
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      44,
      47
     ]
    },
    {
     "word": "hu\u00e9rfanos",
     "loc": [
      48,
      57
     ]
    },
    {
     "word": "nazarenos",
     "loc": [
      58,
      67
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "En los confines del jard\u00edn que rodeaba el palacio del rey moro, hab\u00eda unas l\u00f3bregas mazmorras, donde gem\u00edan, hambrientos y cargados de cadenas, muchos cautivos cristianos.",
   "translation": "In the confines of the garden that surrounded the palace of the Moorish king, there were some gloomy dungeons, where many Christian captives groaned, hungry and burdened with chains.",
   "pGroup": 5,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      3,
      6
     ]
    },
    {
     "word": "confines",
     "loc": [
      7,
      15
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      16,
      19
     ]
    },
    {
     "word": "jard\u00edn",
     "loc": [
      20,
      26
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      27,
      30
     ]
    },
    {
     "word": "rodeaba",
     "loc": [
      31,
      38
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      39,
      41
     ]
    },
    {
     "word": "palacio",
     "loc": [
      42,
      49
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      50,
      53
     ]
    },
    {
     "word": "rey",
     "loc": [
      54,
      57
     ]
    },
    {
     "word": "moro",
     "loc": [
      58,
      62
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00eda",
     "loc": [
      64,
      69
     ]
    },
    {
     "word": "unas",
     "loc": [
      70,
      74
     ]
    },
    {
     "word": "l\u00f3bregas",
     "loc": [
      75,
      83
     ]
    },
    {
     "word": "mazmorras",
     "loc": [
      84,
      93
     ]
    },
    {
     "word": "donde",
     "loc": [
      95,
      100
     ]
    },
    {
     "word": "gem\u00edan",
     "loc": [
      101,
      107
     ]
    },
    {
     "word": "hambrientos",
     "loc": [
      109,
      120
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      121,
      122
     ]
    },
    {
     "word": "cargados",
     "loc": [
      123,
      131
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      132,
      134
     ]
    },
    {
     "word": "cadenas",
     "loc": [
      135,
      142
     ]
    },
    {
     "word": "muchos",
     "loc": [
      144,
      150
     ]
    },
    {
     "word": "cautivos",
     "loc": [
      151,
      159
     ]
    },
    {
     "word": "cristianos",
     "loc": [
      160,
      170
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Sucedi\u00f3 que un d\u00eda fu\u00e9 Casilda \u00e1 pasear por los jardines de su padre, y oy\u00f3 gemir \u00e1 los pobres cautivos.",
   "translation": "It happened that one day Casilda went for a walk through her father's gardens, and heard the poor captives moaning.",
   "pGroup": 6,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "sucedi\u00f3",
     "loc": [
      0,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      8,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      12,
      14
     ]
    },
    {
     "word": "d\u00eda",
     "loc": [
      15,
      18
     ]
    },
    {
     "word": "fu\u00e9",
     "loc": [
      19,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "casilda",
     "loc": [
      23,
      30
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      31,
      32
     ]
    },
    {
     "word": "pasear",
     "loc": [
      33,
      39
     ]
    },
    {
     "word": "por",
     "loc": [
      40,
      43
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      44,
      47
     ]
    },
    {
     "word": "jardines",
     "loc": [
      48,
      56
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      57,
      59
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      60,
      62
     ]
    },
    {
     "word": "padre",
     "loc": [
      63,
      68
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      70,
      71
     ]
    },
    {
     "word": "oy\u00f3",
     "loc": [
      72,
      75
     ]
    },
    {
     "word": "gemir",
     "loc": [
      76,
      81
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      82,
      83
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      84,
      87
     ]
    },
    {
     "word": "pobres",
     "loc": [
      88,
      94
     ]
    },
    {
     "word": "cautivos",
     "loc": [
      95,
      103
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "La princesa mora torn\u00f3 al palacio, lleno su coraz\u00f3n de tristeza.",
   "translation": "The Moorish princess returned to the palace, her heart filled with sadness.",
   "pGroup": 6,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "princesa",
     "loc": [
      3,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "mora",
     "loc": [
      12,
      16
     ]
    },
    {
     "word": "torn\u00f3",
     "loc": [
      17,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      23,
      25
     ]
    },
    {
     "word": "palacio",
     "loc": [
      26,
      33
     ]
    },
    {
     "word": "lleno",
     "loc": [
      35,
      40
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      41,
      43
     ]
    },
    {
     "word": "coraz\u00f3n",
     "loc": [
      44,
      51
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      52,
      54
     ]
    },
    {
     "word": "tristeza",
     "loc": [
      55,
      63
     ]
    }
   ]
  }
 ],
 "defInfo": {
  "era": {
   "word": "era",
   "shortDef": "era",
   "g": 0,
   "causes": [
    "era"
   ],
   "longDef": [
    [
     "era",
     "{f}"
    ],
    [
     "threshing floor",
     "{f}"
    ],
    [
     "tipple",
     "{f}"
    ]
   ]
  },
  "ser": {
   "word": "ser",
   "shortDef": "to be (essential/permanent quality)",
   "g": 0,
   "causes": [
    "era",
    "es"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to be (essentially or identified as)",
     "Yo soy de los Estados Unidos. \u2015 I am from the United States.",
     "Errar es humano. \u2015 To err is human.\n2007, El Sue\u00f1o de Morfeo, Nada es Suficiente:",
     "\u00bfQu\u00e9 voy a ser si te he dado lo que soy? \u2015 What am I going to be if I've given you what I am?\n2007, El Sue\u00f1o de Morfeo, Para Toda la Vida:",
     "Si fueras una gota de agua, nadie volver\u00eda a tener sed \u2015 If you were a drop of water, no one would thirst again"
    ],
    [
     "(Verb) to be (in the passive voice sense)",
     "La guitarra fue tocada. \u2015 The guitar was played."
    ],
    [
     "a being, organism"
    ],
    [
     "nature, essence"
    ]
   ]
  },
  "el": {
   "word": "el",
   "shortDef": "the (masculine)",
   "g": 0,
   "causes": [
    "el"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Article) masculine singular definite article; the"
    ],
    [
     "(Article) feminine singular definite article used before nouns which start with a stressed /a/:",
     "el alma, las almas \u2015 the soul, the souls",
     "el hacha, las hachas \u2015 the axe, the axes"
    ]
   ]
  },
  "rey": {
   "word": "rey",
   "shortDef": "king",
   "g": 0,
   "causes": [
    "rey"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) king"
    ],
    [
     "(Noun) (chess) king"
    ]
   ]
  },
  "de": {
   "word": "de",
   "shortDef": "of, from",
   "g": 0,
   "causes": [
    "de"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) of; 's; used after the thing owned and before the owner",
     "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1812 \u2015 Spanish constitution of 1812",
     "la cola del perro \u2015 the dog\u2019s tail"
    ],
    [
     "(Preposition) from (with the source or provenance of or at)",
     "Soy de Espa\u00f1a. \u2015 I\u2019m from Spain.",
     "agua de manantial \u2015 springwater"
    ],
    [
     "The name of the Latin-script letter D."
    ]
   ]
  },
  "moro": {
   "word": "moro",
   "shortDef": "a Moor (North African Muslim)",
   "g": 0,
   "causes": [
    "moro"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) a Moor (North African Muslim)"
    ],
    [
     "(Noun) (colloquial) a Muslim or Arab, particularly Muslims in the southern Philippines"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of morar"
    ]
   ]
  },
  "morar": {
   "word": "morar",
   "shortDef": "to reside, dwell",
   "g": 0,
   "causes": [
    "moro",
    "mora"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to reside, to dwell, to abide",
     "Synonyms: vivir, habitar, residir"
    ],
    [
     "(Verb) to sojourn"
    ]
   ]
  },
  "con": {
   "word": "con",
   "shortDef": "with",
   "g": 0,
   "causes": [
    "con"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) with",
     "Antonym: sin"
    ],
    [
     "(Preposition) on",
     "Yo cuento con ustedes. \u2015 I count on you."
    ]
   ]
  },
  "quien": {
   "word": "quien",
   "shortDef": "who",
   "g": 0,
   "causes": [
    "quien"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) who",
     "La mujer con quien se cas\u00f3 \u2015 The woman whom he married"
    ],
    [
     "(Pronoun) (construed with a) whom",
     "La persona a quien yo amo \u2015 The person whom I love"
    ]
   ]
  },
  "castillo": {
   "word": "castillo",
   "shortDef": "a habitational surname",
   "g": 0,
   "causes": [
    "castilla"
   ],
   "longDef": null
  },
  "don": {
   "word": "don",
   "shortDef": "sir, master, lord",
   "g": 0,
   "causes": [
    "don"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (obsolete) sir, master, lord"
    ],
    [
     "(Noun) a title of respect to a man, prefixed to first names",
     "[Y] dime: don Luis Mej\u00edas \u00bfha venido hoy? \u2015 [A]nd tell me: mister Luis Mej\u00eda, did he come today?"
    ]
   ]
  },
  "grande": {
   "word": "grande",
   "shortDef": "big, large",
   "g": 0,
   "causes": [
    "grande"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) (after the noun or predicatively) big, large",
     "Synonyms: (for cloth, shoe, place) amplio, voluminoso",
     "Antonyms: chico, peque\u00f1o"
    ],
    [
     "(Adjective) (before a plural noun) great",
     "Synonym: grandioso",
     "Antonym: irrelevante"
    ],
    [
     "grandee"
    ]
   ],
   "opts": [
    "gran",
    "grandes"
   ]
  },
  "mantener": {
   "word": "mantener",
   "shortDef": "to maintain, get",
   "g": 0,
   "causes": [
    "manten\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to keep",
     "Mantenga la tapa cerrada, por favor. \u2015 Keep the lid closed, please."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to maintain, to support",
     "Yo mantengo a mis hijos. \u2015 I support my children."
    ]
   ]
  },
  "cordial": {
   "word": "cordial",
   "shortDef": "cordial",
   "g": 0,
   "causes": [
    "cordial"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "cordiales"
   ]
  },
  "amistad": {
   "word": "amistad",
   "shortDef": "friendship",
   "g": 0,
   "causes": [
    "amistad"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) friendship",
     "Antonyms: desamistad, enemistad"
    ],
    [
     "second-person plural imperative of amistar"
    ]
   ]
  },
  "este": {
   "word": "este",
   "shortDef": "this",
   "g": 1,
   "causes": [
    "este"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Determiner) this"
    ],
    [
     "Alternative spelling of \u00e9ste"
    ],
    [
     "uh, well (space filler in a conversation)"
    ],
    [
     "east",
     "Synonym: oriente",
     "Antonyms: oeste, occidente"
    ]
   ],
   "opts": [
    "esta",
    "estas",
    "estos"
   ]
  },
  "tener": {
   "word": "tener",
   "shortDef": "to have",
   "g": 1,
   "causes": [
    "ten\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive, literally) to have, possess",
     "Synonym: poseer",
     "Ella tiene seis hermanos. \u2015 She has six brothers.",
     "Tengo una pluma. \u2015 I have a pen."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to have, possess, to be (a condition or quality)",
     "Usted tiene suerte. \u2015 You are lucky. (literally, \"You have luck.\")",
     "\u00a1Ten cuidado! \u2015 Be careful! (literally, \"Have care!\")",
     "\u00bfQui\u00e9n tiene raz\u00f3n? \u2015 Who is right? (literally, \"Who has reason?\")"
    ]
   ]
  },
  "una": {
   "word": "una",
   "shortDef": "a, an, one",
   "g": 1,
   "causes": [
    "una"
   ],
   "longDef": [
    [
     "a, an",
     "Una manzana al d\u00eda mantiene al m\u00e9dico en lejan\u00eda. - An apple a day keeps the doctor away."
    ],
    [
     "one",
     "S\u00f3lo hay una ruta - There is only one route."
    ]
   ],
   "opts": [
    "uno",
    "unos",
    "unas"
   ]
  },
  "hija": {
   "word": "hija",
   "shortDef": "daughter; feminine form of hijo",
   "g": 1,
   "causes": [
    "hija"
   ],
   "longDef": [
    [
     "daughter; feminine form of hijo",
     "{f}"
    ]
   ]
  },
  "muy": {
   "word": "muy",
   "shortDef": "very",
   "g": 1,
   "causes": [
    "muy"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) very",
     "Synonyms: re-, -\u00edsimo",
     "Tengo un coche muy caro. \u2015 I have a very expensive car."
    ]
   ]
  },
  "hermoso": {
   "word": "hermoso",
   "shortDef": "gorgeous, beautiful, handsome, lovely",
   "g": 1,
   "causes": [
    "hermosa"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) gorgeous, beautiful, handsome, lovely",
     "Synonyms: apuesto, (more common) guapo"
    ]
   ],
   "opts": [
    "hermosa",
    "hermosas",
    "hermosos",
    "fermoso",
    "fermosa"
   ]
  },
  "y": {
   "word": "y",
   "shortDef": "and",
   "g": 1,
   "causes": [
    "y"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) and",
     "Es, pues, de saber que este sobredicho hidalgo, los ratos que estaba ocioso \u2014que eran los m\u00e1s del a\u00f1o\u2014, se daba a leer libros de caballer\u00edas, con tanta afici\u00f3n y gusto, que olvid\u00f3 casi de todo punto el ejercicio de la caza y aun la administraci\u00f3n de su hacienda; y lleg\u00f3 a tanto su curiosidad y desatino en esto, que vendi\u00f3 muchas hanegas de tierra de sembradura para comprar libros de caballer\u00edas en que leer, y, as\u00ed, llev\u00f3 a su casa todos cuantos pudo haber dellos. \u2015 You must know, then, that the above-named gentleman whenever he was at leisure (which was mostly all the year round) gave himself up to reading books of chivalry with such ardour and avidity that he almost entirely neglected the pursuit of his field-sports, and even the management of his property; and to such a pitch did his eagerness and infatuation go that he sold many an acre of tillageland to buy books of chivalry to read, and brought home as many of them as he could get."
    ],
    [
     "(Conjunction) (in names of number) and",
     "setenta y seis \u2015 seventy-six"
    ]
   ]
  },
  "compasivo": {
   "word": "compasivo",
   "shortDef": "compassionate",
   "g": 1,
   "causes": [
    "compasiva"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "compasiva",
    "compasivos",
    "compasivas"
   ]
  },
  "llamada": {
   "word": "llamada",
   "shortDef": "call",
   "g": 1,
   "causes": [
    "llamada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "call",
     "{f}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "llamado",
    "llamadas",
    "llamados"
   ]
  },
  "llamar": {
   "word": "llamar",
   "shortDef": "to call, to name",
   "g": 1,
   "causes": [
    "llamada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to summon, to call",
     "Te estuve llamando a voces. \u2015 I was summoning you by voice.",
     "Me llam\u00f3 con la mano para que me acercase. \u2015 [He] summoned me with [his] hand in order to bring me near.\nto call (on the telephone)",
     "Te llaman desde Par\u00eds. \u2015 They are calling you from Paris.",
     "Que me llamen a las siete. \u2015 May they call me at seven o'clock.",
     "Ha llamado a Maribel. \u2015 [He] has called Maribel.\nto knock (on a door)",
     "Entren sin llamar. \u2015 Enter without knocking.\nto ring (a doorbell)",
     "\u00bfQui\u00e9n llama? \u2015 Who is ringing [the doorbell]?"
    ],
    [
     "(Verb) to refer to",
     "\u00bfC\u00f3mo van a llamar al ni\u00f1o? \u2015 How are they going to refer to the child?",
     "Eso yo lo llamo un aut\u00e9ntico robo. \u2015 I refer to that as an authentic robbery.",
     "La llam\u00f3 de todo. \u2015 [He] referred to her about everything."
    ]
   ]
  },
  "esclava": {
   "word": "esclava",
   "shortDef": "bangle",
   "g": 2,
   "causes": [
    "esclava"
   ],
   "longDef": [
    [
     "bangle",
     "{f}"
    ],
    [
     "(female) slave",
     "{f}"
    ]
   ]
  },
  "castellano": {
   "word": "castellano",
   "shortDef": "Castilian (a person from Castile)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "castellana"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) Castilian (a person from Castile)"
    ],
    [
     "(Noun) Castilian Spanish (the dialect of the kingdom or region of Castile)"
    ],
    [
     "Castilian (of or related to the kingdom or region of Castile)"
    ],
    [
     "(inexact, sometimes offensive) Spanish (of or related to Spain, particularly the Castilian or European forms of the Spanish language)",
     "Synonym: espa\u00f1ol"
    ]
   ],
   "opts": [
    "castellana",
    "castellanas"
   ]
  },
  "contar": {
   "word": "contar",
   "shortDef": "to count, relate, tell",
   "g": 2,
   "causes": [
    "cont\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to count; to tally"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to tell (a story); narrate",
     "Synonyms: narrar, relatar, platicar"
    ]
   ]
  },
  "\u00e1": {
   "word": "\u00e1",
   "shortDef": "to, at",
   "g": 2,
   "causes": [
    "\u00e1"
   ],
   "longDef": [
    [
     "obsolete spelling of a",
     "{prep}"
    ]
   ]
  },
  "la": {
   "word": "la",
   "shortDef": "the (feminine)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "la"
   ],
   "longDef": [
    [
     "the (feminine)"
    ],
    [
     "her, it, you (formal)"
    ],
    [
     "impersonal neuter pronoun (accusative) in certain colloquial phrases: it, this",
     "La sabe toda.  \u2015 He/she knows everything (it all)",
     "\u00a1D\u00f3nde la viste!  \u2015 Where have you seen this!",
     "No te la creo.  \u2015 I don't believe you."
    ]
   ]
  },
  "del": {
   "word": "del",
   "shortDef": "of the, from the (contraction: 'de' + 'el')",
   "g": 2,
   "causes": [
    "del"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Contraction) of the, from the (+ a masculine noun in singular)."
    ]
   ]
  },
  "que": {
   "word": "que",
   "shortDef": "that, than",
   "g": 2,
   "causes": [
    "que"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) that",
     "\u00c9l dice que est\u00e1 triste. \u2015 He says that he is sad."
    ],
    [
     "(Conjunction) than",
     "Llego m\u00e1s tarde que t\u00fa. \u2015 I am arriving later than you."
    ],
    [
     "who; that",
     "Synonym: (Internet slang, text messaging) q",
     "la estrella que est\u00e1 en la pel\u00edcula \u2015 the star who is in the movie"
    ],
    [
     "that; whom",
     "la mujer con la que yo habl\u00e9 \u2015 the woman with whom I spoke"
    ],
    [
     "than"
    ],
    [
     "like, as"
    ],
    [
     "to"
    ]
   ]
  },
  "los": {
   "word": "los",
   "shortDef": "the, them (masculine)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "los"
   ],
   "longDef": [
    [
     "the",
     "{art}"
    ],
    [
     "Accusative form of ellos or ustedes",
     "{pron}"
    ],
    [
     "Plural masculine or neuter pronoun, e.g. los que no hablan, \"those who do not speak\"",
     "{pron}"
    ]
   ]
  },
  "nazareno": {
   "word": "nazareno",
   "shortDef": "Nazarene",
   "g": 2,
   "causes": [
    "nazarenos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) Nazarene"
    ],
    [
     "(Noun) someone from Dos Hermanas, a city in Seville"
    ],
    [
     "Nazarene"
    ],
    [
     "from Dos Hermanas, a city in Seville"
    ]
   ]
  },
  "amar": {
   "word": "amar",
   "shortDef": "to love",
   "g": 2,
   "causes": [
    "amaban"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to love, have great affection for, care about",
     "Te amo. \u2015 I love you."
    ]
   ]
  },
  "su": {
   "word": "su",
   "shortDef": "his, her, its, one's, their",
   "g": 2,
   "causes": [
    "su"
   ],
   "longDef": [
    [
     "his, her, its, one's, their",
     "Su casa es grande. - His house is big.",
     "Su madre es muy simp\u00e1tica. - Her mother is very nice."
    ],
    [
     "your (formal)",
     "\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 su familia? - How is your family?",
     "\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 su coche? - Where is your car?"
    ]
   ],
   "opts": [
    "suyo",
    "sus"
   ]
  },
  "dios": {
   "word": "dios",
   "shortDef": "God",
   "g": 2,
   "causes": [
    "dios"
   ],
   "longDef": null
  },
  "sus": {
   "word": "sus",
   "shortDef": "Your",
   "g": 2,
   "causes": [
    "sus"
   ],
   "longDef": [
    [
     "Your",
     "{adj} [formal]"
    ]
   ],
   "opts": [
    "suyo",
    "su"
   ]
  },
  "padre": {
   "word": "padre",
   "shortDef": "father",
   "g": 2,
   "causes": [
    "padres",
    "padre"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (family) father",
     "Synonyms: pap\u00e1, progenitor"
    ],
    [
     "(Noun) (Christianity) father",
     "Synonyms: cura, p\u00e1rroco, sacerdote"
    ],
    [
     "(Mexico, slang) cool, acceptable, easy",
     "Synonyms: see Thesaurus:guay"
    ]
   ]
  },
  "hermano": {
   "word": "hermano",
   "shortDef": "brother",
   "g": 2,
   "causes": [
    "hermanos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) brother",
     "Yo tengo tantos hermanos / Que no los puedo contar / Y una novia muy hermosa / Que se llama Libertad \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "(Noun) sibling"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of hermanar"
    ]
   ]
  },
  "esposas": {
   "word": "esposas",
   "shortDef": "feminine plural of esposo",
   "g": 2,
   "causes": [
    "esposas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "feminine plural of esposo",
     "{fp}"
    ],
    [
     "handcuffs",
     "{fp} [plurale tantum]"
    ]
   ]
  },
  "esposar": {
   "word": "esposar",
   "shortDef": "to handcuff",
   "g": 2,
   "causes": [
    "esposas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to handcuff, manacle"
    ]
   ]
  },
  "tambi\u00e9n": {
   "word": "tambi\u00e9n",
   "shortDef": "also, too, as well",
   "g": 3,
   "causes": [
    "tambi\u00e9n"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) also, too, as well",
     "Antonym: tampoco",
     "Y tu mam\u00e1 tambi\u00e9n \u2015 And your mother, as well."
    ],
    [
     "(Adverb) so",
     "tambi\u00e9n lo hace el / la\u2026 \u2015 so does the\u2026"
    ]
   ]
  },
  "nunca": {
   "word": "nunca",
   "shortDef": "never",
   "g": 3,
   "causes": [
    "nunca"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) never",
     "Synonyms: jam\u00e1s, en su vida",
     "Nunca he probado la langosta. \u2015 I've never tasted lobster.\n2008, Fausto Ponce, Fuera de lugar, Lulu.com, page 7:",
     "Nunca te va a hacer una chingadera. \u2015 He will never screw you over."
    ],
    [
     "(Adverb) ever",
     "Estamos mejor que nunca. \u2015 We're better than ever."
    ]
   ]
  },
  "quedar": {
   "word": "quedar",
   "shortDef": "to stay, remain",
   "g": 3,
   "causes": [
    "quedan",
    "queda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to be (as a result of something)",
     "quedar de acuerdo \u2015 to be in agreement (as a result of a discussion)",
     "quedar embarazada \u2015 get pregnant",
     "Quedo contento con el coche. \u2015 I am pleased with the car (after buying it).",
     "Las ciudades quedaron destruidas por la guerra. \u2015 The cities were destroyed as a result of the war."
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to be situated; to be located (used with only static objects, such as buildings)",
     "Synonyms: encontrarse en, estar ubicado en",
     "Queda muy lejos. \u2015 It is too far.",
     "Queda por all\u00ed. \u2015 It's over there.",
     "Nuestra tienda queda en la Alameda Central. \u2015 Our store is located on Central Boulevard."
    ]
   ]
  },
  "hu\u00e9rfano": {
   "word": "hu\u00e9rfano",
   "shortDef": "orphan",
   "g": 3,
   "causes": [
    "hu\u00e9rfanos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) orphan"
    ],
    [
     "orphan"
    ]
   ]
  },
  "madre": {
   "word": "madre",
   "shortDef": "mother",
   "g": 3,
   "causes": [
    "madre"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) mother",
     "Synonym: mam\u00e1"
    ],
    [
     "(Noun) (figuratively) mother (source or origin)",
     "Synonyms: causa, ra\u00edz, origen"
    ]
   ]
  },
  "porque": {
   "word": "porque",
   "shortDef": "because",
   "g": 3,
   "causes": [
    "porque"
   ],
   "longDef": null
  },
  "cuando": {
   "word": "cuando",
   "shortDef": "when",
   "g": 3,
   "causes": [
    "cuando"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) when",
     "Ven cuando est\u00e9s listo. \u2015 Come when you're ready."
    ],
    [
     "when"
    ]
   ]
  },
  "perder": {
   "word": "perder",
   "shortDef": "to lose",
   "g": 3,
   "causes": [
    "pierden"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to lose"
    ],
    [
     "(Verb) to miss, to miss out",
     "No quiero perderme nada. \u2015 I don't want to miss anything."
    ]
   ]
  },
  "concebir": {
   "word": "concebir",
   "shortDef": "to conceive, imagine",
   "g": 3,
   "causes": [
    "concibi\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to conceive, imagine"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to understand",
     "Synonyms: comprender, entender"
    ]
   ]
  },
  "le": {
   "word": "le",
   "shortDef": "to him, to her, to you",
   "g": 3,
   "causes": [
    "les",
    "le"
   ],
   "longDef": [
    [
     "To her, for her (dative form of ella)",
     "{pron}"
    ],
    [
     "To him, for him (dative form of \u00e9l)",
     "{pron}"
    ],
    [
     "To you, for you (dative form of usted, ello, lo)",
     "{pron}"
    ]
   ]
  },
  "queda": {
   "word": "queda",
   "shortDef": "curfew",
   "g": 3,
   "causes": [
    "queda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "curfew",
     "{f}"
    ]
   ]
  },
  "otra": {
   "word": "otra",
   "shortDef": "feminine of otro; another, another one",
   "g": 3,
   "causes": [
    "otra"
   ],
   "longDef": [
    [
     "feminine of otro; another, another one",
     "{pron}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "otro",
    "otros",
    "otras"
   ]
  },
  "mar\u00eda": {
   "word": "mar\u00eda",
   "shortDef": "magpie (bird)",
   "g": 3,
   "causes": [
    "mar\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) magpie (bird)",
     "Synonyms: urraca, marica"
    ],
    [
     "(Noun) (historical) Former coin of Spain in the 17th century, equivalent to 12 reales de vell\u00f3n"
    ]
   ]
  },
  "inmortal": {
   "word": "inmortal",
   "shortDef": "immortal (not susceptible to death)",
   "g": 3,
   "causes": [
    "inmortal"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) immortal (not susceptible to death)",
     "Antonym: mortal"
    ],
    [
     "(Adjective) immortal (never to be forgotten)"
    ],
    [
     "immortal",
     "Antonym: mortal"
    ],
    [
     "everlasting"
    ]
   ],
   "opts": [
    "inmortales"
   ]
  },
  "pasar": {
   "word": "pasar",
   "shortDef": "to pass, to spend (time), to happen",
   "g": 4,
   "causes": [
    "pasaron"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to pass, to hand, to slip"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to happen",
     "Synonyms: ocurrir, suceder",
     "\u00bfqu\u00e9 pasa? \u2015 what's up?",
     "estas cosas pasan \u2015 these things happen",
     "Ya me ha pasado. \u2015 It has already happened to me."
    ]
   ]
  },
  "a\u00f1o": {
   "word": "a\u00f1o",
   "shortDef": "year",
   "g": 4,
   "causes": [
    "a\u00f1os"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) year",
     "Hypernyms: lustro, d\u00e9cada, siglo, milenio",
     "Hyponyms: d\u00eda, semana, mes",
     "el a\u00f1o pasado \u2015 last year",
     "el a\u00f1o que viene \u2015 next year",
     "el a\u00f1o vigente \u2015 the current year",
     "va para un a\u00f1o que no te veo \u2015 it's been a year since I saw you",
     "con los a\u00f1os me cuesta cada vez m\u00e1s estar feliz \u2015 over the years I find it harder and harder to be happy",
     "dentro de un par de a\u00f1os \u2015 in a couple of years' time",
     "el mejor a\u00f1o de mi vida \u2015 the best year of my life",
     "todos los a\u00f1os es igual \u2015 it's the same thing year on year",
     "en sus a\u00f1os mozo \u2015 in her childhood years"
    ],
    [
     "(Noun) (a certain) age",
     "Tengo veinte a\u00f1os. \u2015 I'm twenty [years old].",
     "Depende de los a\u00f1os que tenga. \u2015 It depends how old it is."
    ]
   ]
  },
  "fu": {
   "word": "fu",
   "shortDef": "An indication of disgust",
   "g": 4,
   "causes": [
    "fu\u00e9"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Interjection) An indication of disgust"
    ],
    [
     "(Interjection) the hissing of a cat"
    ]
   ]
  },
  "creciendo": {
   "word": "creciendo",
   "shortDef": "growing",
   "g": 4,
   "causes": [
    "creciendo"
   ],
   "longDef": null
  },
  "crecer": {
   "word": "crecer",
   "shortDef": "to grow (up)",
   "g": 4,
   "causes": [
    "creciendo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to grow",
     "Antonym: decrecer"
    ]
   ]
  },
  "en": {
   "word": "en",
   "shortDef": "in, at, on",
   "g": 4,
   "causes": [
    "en"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) in, at, on",
     "Estoy en casa. \u2015 I'm at home.",
     "Estoy sentado en la computadora. \u2015 I'm sitting at the computer.",
     "en esta p\u00e1gina \u2015 on this page",
     "en la caja en la mesa \u2015 in the box on the table"
    ],
    [
     "(Preposition) in (a time)",
     "en la antig\u00fcedad \u2015 in antiquity",
     "en 1999 \u2015 in 1999"
    ]
   ]
  },
  "cuerpo": {
   "word": "cuerpo",
   "shortDef": "body (the physical structure of a human or animal)",
   "g": 4,
   "causes": [
    "cuerpo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) body (the physical structure of a human or animal)"
    ],
    [
     "(Noun) body, torso",
     "Synonyms: tronco, torso"
    ]
   ]
  },
  "hermosura": {
   "word": "hermosura",
   "shortDef": "beauty (someone who is beautiful)",
   "g": 4,
   "causes": [
    "hermosura"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) beauty (someone who is beautiful)",
     "Synonym: belleza"
    ],
    [
     "(Noun) beauty (the quality of being attractive or pleasing)",
     "Synonym: belleza"
    ]
   ]
  },
  "virtud": {
   "word": "virtud",
   "shortDef": "virtue",
   "g": 4,
   "causes": [
    "virtud"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) virtue",
     "Antonym: vicio"
    ]
   ]
  },
  "se": {
   "word": "se",
   "shortDef": "oneself, himself, herself, itself, yourself; each other; one another",
   "g": 5,
   "causes": [
    "se"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) third person (also used for usted and ustedes) reflexive direct or indirect object oneself, himself, herself, itself, yourself; each other; one another",
     "Juan se lava. \u2015 Juan washes himself.",
     "Juan se lava la cara. \u2015 Juan washes his own face. (literally, \"Juan to himself washes the face.\")",
     "Juan y Mar\u00eda se aman. \u2015 Juan and Mar\u00eda love each other."
    ],
    [
     "(Pronoun) used to convey the meaning of the English passive voice in the third person and with usted and ustedes",
     "\u00bfC\u00f3mo se llama? \u2015 What is your name? (literally, \"How do you call yourself?\")",
     "Se dice que... \u2015 It is said that... (literally, \"It says itself that...\")",
     "Aqu\u00ed se habla espa\u00f1ol \u2015 Spanish is spoken here / They speak Spanish here. (literally, \"One speaks Spanish here, Spanish speaks itself here.\")"
    ],
    [
     "Misspelling of s\u00e9."
    ]
   ]
  },
  "morir": {
   "word": "morir",
   "shortDef": "to die",
   "g": 5,
   "causes": [
    "muri\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to die",
     "Synonyms: estirar la pata, fallecer, morirse, palmar, petatearse",
     "La caballerosidad no ha muerto. \u2015 Chivalry is not dead."
    ],
    [
     "(Verb) (reflexive) to die",
     "Antonym: vivir"
    ]
   ]
  },
  "envidiar": {
   "word": "envidiar",
   "shortDef": "to envy",
   "g": 5,
   "causes": [
    "envidi\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to envy"
    ]
   ]
  },
  "dicha": {
   "word": "dicha",
   "shortDef": "bliss",
   "g": 5,
   "causes": [
    "dicha"
   ],
   "longDef": [
    [
     "bliss",
     "{f}"
    ],
    [
     "luck",
     "{f}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "dicho",
    "dichas"
   ]
  },
  "decir": {
   "word": "decir",
   "shortDef": "to say, tell",
   "g": 5,
   "causes": [
    "dicha"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to say, to tell",
     "Es un mentiroso. Nunca dice la verdad. \u2015 He's a liar. He never tells the truth.",
     "\u00bfQu\u00e9 te dijeron? \u2015 What did they tell you?\n1615, Miguel de Cervantes, \"Cap\u00edtulo XXXII\", in El ingenioso hidalgo Don Quijote de la Mancha, Segunda parte:",
     "Digo, se\u00f1or don Quijote -dijo la duquesa-, que en todo cuanto vuestra merced dice va con pie de plomo, y, como suele decirse, con la sonda en la mano; y que yo desde aqu\u00ed adelante creer\u00e9  [\u2026]  que hay Dulcinea en el Toboso,  [\u2026]  merecedora que un tal caballero como es el se\u00f1or don Quijote la sirva; que es lo m\u00e1s que puedo ni s\u00e9 encarecer. \u2015 \"I say, Sir Don Quixote,\" said the duchess, \"that in all your mercy says, he goes with leaden feet, and as the saying goes, with sounding plummet in hand; and that I henceforth will believe,  [\u2026]  that there is a Dulcinea in El Toboso,  [\u2026]  deserving of such a knight as Sir Don Quixote in her service, which is the highest praise that I can give her.\""
    ],
    [
     "(Verb) to suggest"
    ],
    [
     "saying"
    ],
    [
     "idle talk"
    ]
   ]
  },
  "confinar": {
   "word": "confinar",
   "shortDef": "to confine, border",
   "g": 6,
   "causes": [
    "confines"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to confine, to limit, to restrict, to keep within bounds"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to lock down, to secure (make people stay locked indoors for their safety)"
    ]
   ]
  },
  "jard\u00edn": {
   "word": "jard\u00edn",
   "shortDef": "garden",
   "g": 6,
   "causes": [
    "jard\u00edn"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) garden"
    ],
    [
     "(Noun) front yard (Ellipsis of jard\u00edn delantero.)"
    ]
   ]
  },
  "rodear": {
   "word": "rodear",
   "shortDef": "to surround",
   "g": 6,
   "causes": [
    "rodeaba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to round up"
    ],
    [
     "(Verb) to surround"
    ]
   ]
  },
  "palacio": {
   "word": "palacio",
   "shortDef": "palace",
   "g": 6,
   "causes": [
    "palacio"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) palace"
    ],
    [
     "(Noun) mansion",
     "Synonyms: mansi\u00f3n, casopl\u00f3n"
    ]
   ]
  },
  "hab\u00eda": {
   "word": "hab\u00eda",
   "shortDef": "There was X",
   "g": 6,
   "causes": [
    "hab\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "There was X",
     "{phrase}"
    ],
    [
     "There were X",
     "{phrase}"
    ]
   ]
  },
  "haber": {
   "word": "haber",
   "shortDef": "to have (to do something, auxiliary verb)",
   "g": 6,
   "causes": [
    "hab\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (auxiliary verb taking past participle to build various perfect tenses) to have",
     "He trabajado muy duro durante este mes. \u2015 I have worked very hard during this month.",
     "Mi hermanito me pidi\u00f3 m\u00e1s chocolate, pero ya le hab\u00eda dado demasiado. \u2015 My little brother asked me for more chocolate, but I had already given him too much."
    ],
    [
     "(Verb) (obsolete) to hold, to possess"
    ],
    [
     "asset"
    ],
    [
     "history"
    ]
   ]
  },
  "unas": {
   "word": "unas",
   "shortDef": "some, a few",
   "g": 6,
   "causes": [
    "unas"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "uno",
    "una",
    "unos"
   ]
  },
  "unir": {
   "word": "unir",
   "shortDef": "to connect, to unite, to join, to bind, to attach",
   "g": 6,
   "causes": [
    "unas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive or reflexive) to unite, join",
     "\u00a1\u00danete al sindicato! \u2015 Join up with the union!"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to merge, conflate"
    ]
   ]
  },
  "l\u00f3brego": {
   "word": "l\u00f3brego",
   "shortDef": "dark",
   "g": 6,
   "causes": [
    "l\u00f3bregas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "dark",
     "{adj}"
    ],
    [
     "gloomy",
     "{adj}"
    ],
    [
     "sad",
     "{adj}"
    ]
   ]
  },
  "mazmorra": {
   "word": "mazmorra",
   "shortDef": "dungeon",
   "g": 6,
   "causes": [
    "mazmorras"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) dungeon",
     "Synonym: calabozo\n2023 February 10, Iker Seisdedos, \"Relatos de la peor mazmorra de Nicaragua: \"Nos engrillaban para dormir o cuando nos llevaban al \u2018t\u00fanel\u2019. All\u00ed te esperaban los golpes\"\", in El Pa\u00eds\u200e[1]:",
     "El Infiernillo carga la fama de ser la peor mazmorra de Managua. All\u00ed, en esa c\u00e1rcel de m\u00e1xima seguridad, Sol\u00eds, estudiante de Derecho, pas\u00f3 tres a\u00f1os en r\u00e9gimen de aislamiento, en un \"camarote sin luz solar, con la puerta siempre sellada\". \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ]
   ]
  },
  "donde": {
   "word": "donde",
   "shortDef": "where, in what place",
   "g": 6,
   "causes": [
    "donde"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) (relative) where, in what place",
     "El lugar donde estamos es secreto. \u2015 The place where we are is secret."
    ],
    [
     "(in indirect questions) where, in what place",
     "Deja los libros donde quieras. \u2015 Leave the books where you want."
    ],
    [
     "(Chile, colloquial) because"
    ],
    [
     "(Latin America, colloquial) if"
    ],
    [
     "by, near to",
     "Estamos donde la plaza mayor. \u2015 We're around by the main square."
    ],
    [
     "round (at the house of)",
     "Cenamos donde Daniel. \u2015 We're having dinner (round) at Daniel's place."
    ]
   ]
  },
  "gemir": {
   "word": "gemir",
   "shortDef": "to grieve, to groan, tomoan",
   "g": 6,
   "causes": [
    "gem\u00edan",
    "gemir"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to wail"
    ],
    [
     "(Verb) to moan, to groan"
    ]
   ]
  },
  "hambriento": {
   "word": "hambriento",
   "shortDef": "very hungry, famished",
   "g": 6,
   "causes": [
    "hambrientos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) very hungry, famished"
    ],
    [
     "(Adjective) hungry",
     "Yo no tengo pan y estoy hambriento. \u2015 I do not have bread and I'm hungry."
    ],
    [
     "hungry\n1657, Baltasar Graci\u00e1n, \"En el invierno de la vejez\", in El Critic\u00f3n, tercera parte:",
     "No gusta de los manjares sino el hambriento, y el sediento de la bebida. \u2015 Nobody enjoys tasteful morsels but who is hungry, and beverages who is thirsty."
    ]
   ],
   "opts": [
    "hambrientos",
    "hambrienta",
    "hambrientas"
   ]
  },
  "cargado": {
   "word": "cargado",
   "shortDef": "loaded",
   "g": 6,
   "causes": [
    "cargados"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) loaded"
    ],
    [
     "(Adjective) charged"
    ],
    [
     "past participle of cargar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "cargada",
    "cargados",
    "cargadas"
   ]
  },
  "cargar": {
   "word": "cargar",
   "shortDef": "to load, to burden",
   "g": 6,
   "causes": [
    "cargados"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to load (to put a load on or in (a means of conveyance or a place of storage))",
     "Los estibadores se negaron a cargar el barco. \u2015 The dock workers refused to load the ship."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to load (to fill (a firearm or artillery) with munition)",
     "Apret\u00e9 el gatillo, pero no pas\u00f3 nada. Me hab\u00eda olvidado de cargar el arma. \u2015 I pulled the trigger, but nothing happened. I had forgotten to load the gun."
    ]
   ]
  },
  "cadena": {
   "word": "cadena",
   "shortDef": "chain (series of interconnected rings or links usually made of metal)",
   "g": 6,
   "causes": [
    "cadenas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) chain (series of interconnected rings or links usually made of metal)"
    ],
    [
     "(Noun) necklace (article of jewelry that is worn around the neck)"
    ]
   ]
  },
  "muchos": {
   "word": "muchos",
   "shortDef": "much; many (of something) (masculine plural of mucho, much)",
   "g": 6,
   "causes": [
    "muchos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "much; many (of something) (masculine plural of mucho, much)",
     "{adj}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "mucho",
    "muchas",
    "mucha"
   ]
  },
  "cautivo": {
   "word": "cautivo",
   "shortDef": "captive",
   "g": 6,
   "causes": [
    "cautivos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) captive"
    ],
    [
     "captive"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of cautivar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "cautivos"
   ]
  },
  "cristiano": {
   "word": "cristiano",
   "shortDef": "Christian (of the Christian religion)",
   "g": 6,
   "causes": [
    "cristianos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) Christian (of the Christian religion)"
    ],
    [
     "Christian (member of the Christian religion)"
    ],
    [
     "(colloquial) guy (person)",
     "Synonyms: tipo, (pejorative) fulano, (Chile) gallo"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of cristianar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "cristianos",
    "cristiana",
    "cristianas",
    "christiana",
    "christianos"
   ]
  },
  "suceder": {
   "word": "suceder",
   "shortDef": "to happen",
   "g": 7,
   "causes": [
    "sucedi\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to happen, to befall, to occur",
     "Synonyms: ocurrir, pasar",
     "\u00bfQu\u00e9 sucede? \u2015 What\u2019s the matter?",
     "Suceda lo que suceda \u2015 Come what may."
    ],
    [
     "(Verb) to succeed to, to follow"
    ]
   ]
  },
  "un": {
   "word": "un",
   "shortDef": "a, an",
   "g": 7,
   "causes": [
    "un"
   ],
   "longDef": [
    [
     "a, an",
     "\u00a1Mira al cielo, hay un \u00e1guila! - Look at the sky, there's an eagle!",
     "\u00a1Manos arriba, tengo un arma! - Hands up, I have a gun!"
    ]
   ]
  },
  "d\u00eda": {
   "word": "d\u00eda",
   "shortDef": "day (any period of 24 hours)",
   "g": 7,
   "causes": [
    "d\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) day (any period of 24 hours)"
    ],
    [
     "(Noun) day (a period from midnight to the following midnight)",
     "El resto della conclu\u00edan sayo de velarte, calzas de velludo para las fiestas, con sus pantuflos de lo mesmo, y los d\u00edas de entresemana se honraba con su vellor\u00ed de lo m\u00e1s fino. \u2015 The rest of it went in a doublet of fine cloth and velvet breeches and shoes to match for holidays, while on week-days he made a brave figure in his best homespun."
    ]
   ]
  },
  "pasear": {
   "word": "pasear",
   "shortDef": "to stroll, to saunter, to promenade",
   "g": 7,
   "causes": [
    "pasear"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to stroll, to saunter, to promenade"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to walk, to take a walk"
    ]
   ]
  },
  "por": {
   "word": "por",
   "shortDef": "for, by, through",
   "g": 7,
   "causes": [
    "por"
   ],
   "longDef": [
    [
     "for",
     "Lo hice por ti. - I did it for you."
    ],
    [
     "by",
     "Escrito por Juan. - Written by Juan."
    ],
    [
     "through",
     "Entra por la puerta principal. - Enter through the main door."
    ]
   ]
  },
  "o\u00edr": {
   "word": "o\u00edr",
   "shortDef": "to hear",
   "g": 7,
   "causes": [
    "oy\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to hear",
     "\u00a1Oiga, por favor! \u2015 Excuse me!",
     "(literally, \"Hear, please!\")"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to hear (passively perceive a sound)",
     "O\u00ed ruidos extra\u00f1os viniendo desde detr\u00e1s de la puerta y tuve miedo. \u2015 I heard strange noises coming from behind the door and got scared."
    ]
   ]
  },
  "pobre": {
   "word": "pobre",
   "shortDef": "poor (pitiable, pitiful)",
   "g": 7,
   "causes": [
    "pobres"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) (before the noun) poor (pitiable, pitiful)",
     "Mi pobre vecino siempre est\u00e1 llorando. \u2015 My poor neighbor is always crying.\n2013, El sue\u00f1o el Morfeo, Vuelve (a donde has venido):",
     "El pasado ya es pasado, no tienes que pedir perd\u00f3n. Solo d\u00e9janos tranquilos a m\u00ed y a mi pobre coraz\u00f3n. \u2015 The past is the past, you don't have to ask forgiveness. Just leave us alone, me and my poor heart."
    ],
    [
     "(Adjective) (after the noun) poor (lacking money, resources, etc.)",
     "Se relajan las familias ricas en casas lujosas y las familias pobres tiran en chozas desmoronadas. \u2015 The rich families relax in luxurious houses and the poor families get by in dilapidated huts."
    ]
   ],
   "opts": [
    "pobres",
    "probe",
    "probes"
   ]
  },
  "princesa": {
   "word": "princesa",
   "shortDef": "princess",
   "g": 8,
   "causes": [
    "princesa"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) princess",
     "Synonym: infanta"
    ]
   ]
  },
  "mora": {
   "word": "mora",
   "shortDef": "A mulberry, a mulberry fruit",
   "g": 8,
   "causes": [
    "mora"
   ],
   "longDef": [
    [
     "A mulberry, a mulberry fruit",
     "{f}"
    ],
    [
     "default (failure to meet an obligation on time)",
     "{f}"
    ],
    [
     "mora (unit of syllable weight)",
     "{f} [phonology]"
    ]
   ]
  },
  "tornar": {
   "word": "tornar",
   "shortDef": "to turn",
   "g": 8,
   "causes": [
    "torn\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to return",
     "Synonym: devolver"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to come back; to go back",
     "Synonyms: regresar, retornar, volver\n1877, Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s, Gloria:",
     "Como adem\u00e1s vieron al doctor Sede\u00f1o abstra\u00eddo en la lectura de los peri\u00f3dicos pol\u00edticos, tornaron al jard\u00edn. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ]
   ]
  },
  "al": {
   "word": "al",
   "shortDef": "to the, at the (contraction: 'a' + 'el')",
   "g": 8,
   "causes": [
    "al"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Contraction) Contraction of a el (\"at the, to the\")."
    ]
   ]
  },
  "lleno": {
   "word": "lleno",
   "shortDef": "full",
   "g": 8,
   "causes": [
    "lleno"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) full"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of llenar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "llena",
    "llenos",
    "llenas"
   ]
  },
  "llenar": {
   "word": "llenar",
   "shortDef": "to fill",
   "g": 8,
   "causes": [
    "lleno"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to fill something up",
     "Synonyms: colmar, rellenar"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to fill out or complete a form",
     "Synonym: rellenar",
     "Por favor llene este formulario. \u2015 Please fill out this form."
    ]
   ]
  },
  "coraz\u00f3n": {
   "word": "coraz\u00f3n",
   "shortDef": "heart (organ of the body)",
   "g": 8,
   "causes": [
    "coraz\u00f3n"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (anatomy) heart (organ of the body)"
    ],
    [
     "(Noun) emotions, kindness, spirit",
     "Synonyms: alma, pecho"
    ]
   ]
  },
  "tristeza": {
   "word": "tristeza",
   "shortDef": "sadness, gloom, sorrow, gloominess, unhappiness, misery",
   "g": 8,
   "causes": [
    "tristeza"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) sadness, gloom, sorrow, gloominess, unhappiness, misery"
    ],
    [
     "(Noun) tristeza (plant disease)"
    ]
   ]
  }
 },
 "title": "ERA el rey de Toledo el moro Almen\u00f3n, con quien el rey de Castilla don Fernando el Grande manten\u00eda cordial amistad.",
 "genders": {
  "ser": {
   "q": "me",
   "g": 0
  },
  "rey": {
   "q": "me",
   "g": 0
  },
  "moro": {
   "q": "me",
   "g": 0
  },
  "castillo": {
   "q": "me",
   "g": 0
  },
  "don": {
   "q": "me",
   "g": 0
  },
  "amistad": {
   "q": "fl",
   "g": 0
  },
  "castellano": {
   "q": "me",
   "g": 2
  },
  "nazareno": {
   "q": "me",
   "g": 2
  },
  "dios": {
   "q": "me",
   "g": 2
  },
  "padre": {
   "q": "me",
   "g": 2
  },
  "hermano": {
   "q": "me",
   "g": 2
  },
  "hu\u00e9rfano": {
   "q": "me",
   "g": 3
  },
  "madre": {
   "q": "fl",
   "g": 3
  },
  "a\u00f1o": {
   "q": "me",
   "g": 4
  },
  "cuerpo": {
   "q": "me",
   "g": 4
  },
  "hermosura": {
   "q": "fl",
   "g": 4
  },
  "virtud": {
   "q": "fl",
   "g": 4
  },
  "jard\u00edn": {
   "q": "me",
   "g": 6
  },
  "palacio": {
   "q": "me",
   "g": 6
  },
  "mazmorra": {
   "q": "fl",
   "g": 6
  },
  "cadena": {
   "q": "fl",
   "g": 6
  },
  "d\u00eda": {
   "q": "me",
   "g": 7
  },
  "princesa": {
   "q": "fl",
   "g": 8
  },
  "coraz\u00f3n": {
   "q": "me",
   "g": 8
  },
  "tristeza": {
   "q": "fl",
   "g": 8
  }
 },
 "conjs": {
  "era": {
   "g": 0,
   "c": [
    "020",
    "ser",
    "022",
    "ser"
   ]
  },
  "moro": {
   "g": 0,
   "c": [
    "000",
    "morar"
   ]
  },
  "manten\u00eda": {
   "g": 0,
   "c": [
    "020",
    "mantener",
    "022",
    "mantener"
   ]
  },
  "ten\u00eda": {
   "g": 1,
   "c": [
    "020",
    "tener",
    "022",
    "tener"
   ]
  },
  "cont\u00f3": {
   "g": 2,
   "c": [
    "012",
    "contar"
   ]
  },
  "amaban": {
   "g": 2,
   "c": [
    "025",
    "amar"
   ]
  },
  "esposas": {
   "g": 2,
   "c": [
    "001",
    "esposar"
   ]
  },
  "quedan": {
   "g": 3,
   "c": [
    "005",
    "quedar"
   ]
  },
  "pierden": {
   "g": 3,
   "c": [
    "005",
    "perder"
   ]
  },
  "concibi\u00f3": {
   "g": 3,
   "c": [
    "012",
    "concebir"
   ]
  },
  "queda": {
   "g": 3,
   "c": [
    "002",
    "quedar",
    "201",
    "quedar"
   ]
  },
  "es": {
   "g": 3,
   "c": [
    "002",
    "ser"
   ]
  },
  "pasaron": {
   "g": 4,
   "c": [
    "015",
    "pasar"
   ]
  },
  "creciendo": {
   "g": 4,
   "c": [
    "6",
    "crecer"
   ]
  },
  "muri\u00f3": {
   "g": 5,
   "c": [
    "012",
    "morir"
   ]
  },
  "envidi\u00f3": {
   "g": 5,
   "c": [
    "012",
    "envidiar"
   ]
  },
  "rodeaba": {
   "g": 6,
   "c": [
    "020",
    "rodear",
    "022",
    "rodear"
   ]
  },
  "hab\u00eda": {
   "g": 6,
   "c": [
    "020",
    "haber",
    "022",
    "haber"
   ]
  },
  "unas": {
   "g": 6,
   "c": [
    "101",
    "unir",
    "211",
    "unir"
   ]
  },
  "gem\u00edan": {
   "g": 6,
   "c": [
    "025",
    "gemir"
   ]
  },
  "sucedi\u00f3": {
   "g": 7,
   "c": [
    "012",
    "suceder"
   ]
  },
  "oy\u00f3": {
   "g": 7,
   "c": [
    "012",
    "o\u00edr"
   ]
  },
  "mora": {
   "g": 8,
   "c": [
    "002",
    "morar",
    "201",
    "morar"
   ]
  },
  "torn\u00f3": {
   "g": 8,
   "c": [
    "012",
    "tornar"
   ]
  },
  "lleno": {
   "g": 8,
   "c": [
    "000",
    "llenar"
   ]
  }
 }
}