{
 "lenTotal": 6042,
 "lenAveSent": 208.3448275862069,
 "sentenceInfoList": [
  {
   "sentence": "LA FLORECITA AZUL",
   "translation": "THE LITTLE BLUE FLOWER",
   "pGroup": 0,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "florecita",
     "loc": [
      3,
      12
     ]
    },
    {
     "word": "azul",
     "loc": [
      13,
      17
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "UN ni\u00f1o de seis a\u00f1os muri\u00f3 en la aurora de un bello d\u00eda de est\u00edo, y el \u00e1ngel de su guarda baj\u00f3 \u00e1 buscar su alma inocente, y con ella se remont\u00f3 \u00e1 los cielos.",
   "translation": "A six-year-old boy died at dawn on a beautiful summer day, and his guardian angel came down to look for his innocent soul, and with it he soared to the heavens.",
   "pGroup": 0,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1o",
     "loc": [
      3,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      8,
      10
     ]
    },
    {
     "word": "seis",
     "loc": [
      11,
      15
     ]
    },
    {
     "word": "a\u00f1os",
     "loc": [
      16,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "muri\u00f3",
     "loc": [
      21,
      26
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      27,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      30,
      32
     ]
    },
    {
     "word": "aurora",
     "loc": [
      33,
      39
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      40,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      43,
      45
     ]
    },
    {
     "word": "bello",
     "loc": [
      46,
      51
     ]
    },
    {
     "word": "d\u00eda",
     "loc": [
      52,
      55
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      56,
      58
     ]
    },
    {
     "word": "est\u00edo",
     "loc": [
      59,
      64
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      66,
      67
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      68,
      70
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1ngel",
     "loc": [
      71,
      76
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      77,
      79
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      80,
      82
     ]
    },
    {
     "word": "guarda",
     "loc": [
      83,
      89
     ]
    },
    {
     "word": "baj\u00f3",
     "loc": [
      90,
      94
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      95,
      96
     ]
    },
    {
     "word": "buscar",
     "loc": [
      97,
      103
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      104,
      106
     ]
    },
    {
     "word": "alma",
     "loc": [
      107,
      111
     ]
    },
    {
     "word": "inocente",
     "loc": [
      112,
      120
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      122,
      123
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      124,
      127
     ]
    },
    {
     "word": "ella",
     "loc": [
      128,
      132
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      133,
      135
     ]
    },
    {
     "word": "remont\u00f3",
     "loc": [
      136,
      143
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      144,
      145
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      146,
      149
     ]
    },
    {
     "word": "cielos",
     "loc": [
      150,
      156
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Ya hab\u00edan abandonado la opulenta ciudad donde quedaban los padres del ni\u00f1o muerto; ya hab\u00edan perdido de vista los campos de trigo donde cantaba la alondra, los bosques en que resonaban las risas de los le\u00f1adores, los jardines cubiertos de flores y de frutas, y el \u00e1ngel de la guarda no hab\u00eda mirado nada.",
   "translation": "They had already left the opulent city where the dead child's parents were; They had already lost sight of the wheat fields where the lark sang, the forests where the laughter of the woodcutters resounded, the gardens covered with flowers and fruits, and the guardian angel had not looked at anything.",
   "pGroup": 1,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "ya",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00edan",
     "loc": [
      3,
      9
     ]
    },
    {
     "word": "abandonado",
     "loc": [
      10,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      21,
      23
     ]
    },
    {
     "word": "opulenta",
     "loc": [
      24,
      32
     ]
    },
    {
     "word": "ciudad",
     "loc": [
      33,
      39
     ]
    },
    {
     "word": "donde",
     "loc": [
      40,
      45
     ]
    },
    {
     "word": "quedaban",
     "loc": [
      46,
      54
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      55,
      58
     ]
    },
    {
     "word": "padres",
     "loc": [
      59,
      65
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      66,
      69
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1o",
     "loc": [
      70,
      74
     ]
    },
    {
     "word": "muerto",
     "loc": [
      75,
      81
     ]
    },
    {
     "word": "ya",
     "loc": [
      83,
      85
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00edan",
     "loc": [
      86,
      92
     ]
    },
    {
     "word": "perdido",
     "loc": [
      93,
      100
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      101,
      103
     ]
    },
    {
     "word": "vista",
     "loc": [
      104,
      109
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      110,
      113
     ]
    },
    {
     "word": "campos",
     "loc": [
      114,
      120
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      121,
      123
     ]
    },
    {
     "word": "trigo",
     "loc": [
      124,
      129
     ]
    },
    {
     "word": "donde",
     "loc": [
      130,
      135
     ]
    },
    {
     "word": "cantaba",
     "loc": [
      136,
      143
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      144,
      146
     ]
    },
    {
     "word": "alondra",
     "loc": [
      147,
      154
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      156,
      159
     ]
    },
    {
     "word": "bosques",
     "loc": [
      160,
      167
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      168,
      170
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      171,
      174
     ]
    },
    {
     "word": "resonaban",
     "loc": [
      175,
      184
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      185,
      188
     ]
    },
    {
     "word": "risas",
     "loc": [
      189,
      194
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      195,
      197
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      198,
      201
     ]
    },
    {
     "word": "le\u00f1adores",
     "loc": [
      202,
      211
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      213,
      216
     ]
    },
    {
     "word": "jardines",
     "loc": [
      217,
      225
     ]
    },
    {
     "word": "cubiertos",
     "loc": [
      226,
      235
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      236,
      238
     ]
    },
    {
     "word": "flores",
     "loc": [
      239,
      245
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      246,
      247
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      248,
      250
     ]
    },
    {
     "word": "frutas",
     "loc": [
      251,
      257
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      259,
      260
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      261,
      263
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1ngel",
     "loc": [
      264,
      269
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      270,
      272
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      273,
      275
     ]
    },
    {
     "word": "guarda",
     "loc": [
      276,
      282
     ]
    },
    {
     "word": "no",
     "loc": [
      283,
      285
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00eda",
     "loc": [
      286,
      291
     ]
    },
    {
     "word": "mirado",
     "loc": [
      292,
      298
     ]
    },
    {
     "word": "nada",
     "loc": [
      299,
      303
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Pero cuando llegaron en su vuelo el \u00e1ngel y el alma del ni\u00f1o \u00e1 cruzar sobre una pobre aldea, aqu\u00e9l se detuvo y sus ojos buscaron una callejuela solitaria, \u00e1 cuyos lados se ve\u00edan algunas m\u00edseras caba\u00f1as.",
   "translation": "But when the angel and the soul of the child arrived in their flight to cross over a poor village, he stopped and his eyes looked for a lonely alley, on whose sides were some miserable cabins.",
   "pGroup": 1,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "pero",
     "loc": [
      0,
      4
     ]
    },
    {
     "word": "cuando",
     "loc": [
      5,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "llegaron",
     "loc": [
      12,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      21,
      23
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      24,
      26
     ]
    },
    {
     "word": "vuelo",
     "loc": [
      27,
      32
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      33,
      35
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1ngel",
     "loc": [
      36,
      41
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      42,
      43
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      44,
      46
     ]
    },
    {
     "word": "alma",
     "loc": [
      47,
      51
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      52,
      55
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1o",
     "loc": [
      56,
      60
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      61,
      62
     ]
    },
    {
     "word": "cruzar",
     "loc": [
      63,
      69
     ]
    },
    {
     "word": "sobre",
     "loc": [
      70,
      75
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      76,
      79
     ]
    },
    {
     "word": "pobre",
     "loc": [
      80,
      85
     ]
    },
    {
     "word": "aldea",
     "loc": [
      86,
      91
     ]
    },
    {
     "word": "aqu\u00e9l",
     "loc": [
      93,
      98
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      99,
      101
     ]
    },
    {
     "word": "detuvo",
     "loc": [
      102,
      108
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      109,
      110
     ]
    },
    {
     "word": "sus",
     "loc": [
      111,
      114
     ]
    },
    {
     "word": "ojos",
     "loc": [
      115,
      119
     ]
    },
    {
     "word": "buscaron",
     "loc": [
      120,
      128
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      129,
      132
     ]
    },
    {
     "word": "callejuela",
     "loc": [
      133,
      143
     ]
    },
    {
     "word": "solitaria",
     "loc": [
      144,
      153
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      155,
      156
     ]
    },
    {
     "word": "cuyos",
     "loc": [
      157,
      162
     ]
    },
    {
     "word": "lados",
     "loc": [
      163,
      168
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      169,
      171
     ]
    },
    {
     "word": "ve\u00edan",
     "loc": [
      172,
      177
     ]
    },
    {
     "word": "algunas",
     "loc": [
      178,
      185
     ]
    },
    {
     "word": "m\u00edseras",
     "loc": [
      186,
      193
     ]
    },
    {
     "word": "caba\u00f1as",
     "loc": [
      194,
      201
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "La hierba crec\u00eda entre las piedras de la m\u00edsera calle como prueba de su silencio y abandono, y en muchos sitios se ve\u00edan cenizas arrojadas al viento y groseros platos de barro rotos.",
   "translation": "The grass grew between the stones of the miserable street as proof of its silence and abandonment, and in many places ashes were seen thrown into the wind and rude broken clay plates.",
   "pGroup": 2,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "hierba",
     "loc": [
      3,
      9
     ]
    },
    {
     "word": "crec\u00eda",
     "loc": [
      10,
      16
     ]
    },
    {
     "word": "entre",
     "loc": [
      17,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      23,
      26
     ]
    },
    {
     "word": "piedras",
     "loc": [
      27,
      34
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      35,
      37
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      38,
      40
     ]
    },
    {
     "word": "m\u00edsera",
     "loc": [
      41,
      47
     ]
    },
    {
     "word": "calle",
     "loc": [
      48,
      53
     ]
    },
    {
     "word": "como",
     "loc": [
      54,
      58
     ]
    },
    {
     "word": "prueba",
     "loc": [
      59,
      65
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      66,
      68
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      69,
      71
     ]
    },
    {
     "word": "silencio",
     "loc": [
      72,
      80
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      81,
      82
     ]
    },
    {
     "word": "abandono",
     "loc": [
      83,
      91
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      93,
      94
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      95,
      97
     ]
    },
    {
     "word": "muchos",
     "loc": [
      98,
      104
     ]
    },
    {
     "word": "sitios",
     "loc": [
      105,
      111
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      112,
      114
     ]
    },
    {
     "word": "ve\u00edan",
     "loc": [
      115,
      120
     ]
    },
    {
     "word": "cenizas",
     "loc": [
      121,
      128
     ]
    },
    {
     "word": "arrojadas",
     "loc": [
      129,
      138
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      139,
      141
     ]
    },
    {
     "word": "viento",
     "loc": [
      142,
      148
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      149,
      150
     ]
    },
    {
     "word": "groseros",
     "loc": [
      151,
      159
     ]
    },
    {
     "word": "platos",
     "loc": [
      160,
      166
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      167,
      169
     ]
    },
    {
     "word": "barro",
     "loc": [
      170,
      175
     ]
    },
    {
     "word": "rotos",
     "loc": [
      176,
      181
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "El \u00e1ngel mir\u00f3 tristemente y durante largo tiempo aquel pobre y abandonado sitio; pero de repente su celeste mirada fu\u00e9 \u00e1 posarse en una florecita azul que un rayo de sol hab\u00eda abierto y que parec\u00eda sonreir \u00e1 la tierra: el \u00e1ngel dej\u00f3 oir un grito de alegr\u00eda: abati\u00f3 su vuelo y fu\u00e9 \u00e1 cogerla.",
   "translation": "The angel looked sadly and for a long time at that poor and abandoned place; but suddenly his celestial gaze landed on a little blue flower that a ray of sunlight had opened and that seemed to smile at the earth: the angel let out a cry of joy: he lowered his flight and went to catch it.",
   "pGroup": 3,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1ngel",
     "loc": [
      3,
      8
     ]
    },
    {
     "word": "mir\u00f3",
     "loc": [
      9,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "tristemente",
     "loc": [
      14,
      25
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      26,
      27
     ]
    },
    {
     "word": "durante",
     "loc": [
      28,
      35
     ]
    },
    {
     "word": "largo",
     "loc": [
      36,
      41
     ]
    },
    {
     "word": "tiempo",
     "loc": [
      42,
      48
     ]
    },
    {
     "word": "aquel",
     "loc": [
      49,
      54
     ]
    },
    {
     "word": "pobre",
     "loc": [
      55,
      60
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      61,
      62
     ]
    },
    {
     "word": "abandonado",
     "loc": [
      63,
      73
     ]
    },
    {
     "word": "sitio",
     "loc": [
      74,
      79
     ]
    },
    {
     "word": "pero",
     "loc": [
      81,
      85
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      86,
      88
     ]
    },
    {
     "word": "repente",
     "loc": [
      89,
      96
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      97,
      99
     ]
    },
    {
     "word": "celeste",
     "loc": [
      100,
      107
     ]
    },
    {
     "word": "mirada",
     "loc": [
      108,
      114
     ]
    },
    {
     "word": "fu\u00e9",
     "loc": [
      115,
      118
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      119,
      120
     ]
    },
    {
     "word": "posarse",
     "loc": [
      121,
      128
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      129,
      131
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      132,
      135
     ]
    },
    {
     "word": "florecita",
     "loc": [
      136,
      145
     ]
    },
    {
     "word": "azul",
     "loc": [
      146,
      150
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      151,
      154
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      155,
      157
     ]
    },
    {
     "word": "rayo",
     "loc": [
      158,
      162
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      163,
      165
     ]
    },
    {
     "word": "sol",
     "loc": [
      166,
      169
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00eda",
     "loc": [
      170,
      175
     ]
    },
    {
     "word": "abierto",
     "loc": [
      176,
      183
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      184,
      185
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      186,
      189
     ]
    },
    {
     "word": "parec\u00eda",
     "loc": [
      190,
      197
     ]
    },
    {
     "word": "sonreir",
     "loc": [
      198,
      205
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      206,
      207
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      208,
      210
     ]
    },
    {
     "word": "tierra",
     "loc": [
      211,
      217
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      219,
      221
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1ngel",
     "loc": [
      222,
      227
     ]
    },
    {
     "word": "dej\u00f3",
     "loc": [
      228,
      232
     ]
    },
    {
     "word": "oir",
     "loc": [
      233,
      236
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      237,
      239
     ]
    },
    {
     "word": "grito",
     "loc": [
      240,
      245
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      246,
      248
     ]
    },
    {
     "word": "alegr\u00eda",
     "loc": [
      249,
      256
     ]
    },
    {
     "word": "abati\u00f3",
     "loc": [
      258,
      264
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      265,
      267
     ]
    },
    {
     "word": "vuelo",
     "loc": [
      268,
      273
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      274,
      275
     ]
    },
    {
     "word": "fu\u00e9",
     "loc": [
      276,
      279
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      280,
      281
     ]
    },
    {
     "word": "cogerla",
     "loc": [
      282,
      289
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "El alma del inocente muerto pregunt\u00f3 entonces al \u00e1ngel:...",
   "translation": "The soul of the innocent dead then asked the angel:...",
   "pGroup": 4,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "alma",
     "loc": [
      3,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      8,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "inocente",
     "loc": [
      12,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "muerto",
     "loc": [
      21,
      27
     ]
    },
    {
     "word": "pregunt\u00f3",
     "loc": [
      28,
      36
     ]
    },
    {
     "word": "entonces",
     "loc": [
      37,
      45
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      46,
      48
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1ngel",
     "loc": [
      49,
      54
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "\u2014\u00bfPor qu\u00e9 te detienes ante esta flor sin perfume y sin belleza?",
   "translation": "\u2014Why do you stop before this flower without perfume and without beauty?",
   "pGroup": 5,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "por",
     "loc": [
      2,
      5
     ]
    },
    {
     "word": "qu\u00e9",
     "loc": [
      6,
      9
     ]
    },
    {
     "word": "te",
     "loc": [
      10,
      12
     ]
    },
    {
     "word": "detienes",
     "loc": [
      13,
      21
     ]
    },
    {
     "word": "ante",
     "loc": [
      22,
      26
     ]
    },
    {
     "word": "esta",
     "loc": [
      27,
      31
     ]
    },
    {
     "word": "flor",
     "loc": [
      32,
      36
     ]
    },
    {
     "word": "sin",
     "loc": [
      37,
      40
     ]
    },
    {
     "word": "perfume",
     "loc": [
      41,
      48
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      49,
      50
     ]
    },
    {
     "word": "sin",
     "loc": [
      51,
      54
     ]
    },
    {
     "word": "belleza",
     "loc": [
      55,
      62
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "\u2014Mira, amigo m\u00edo, all\u00e1 abajo hacia el fin de esta triste callejuela, le respondi\u00f3 el \u00e1ngel: \u00e1 poca distancia de nosotros descubrir\u00e1s una caba\u00f1a, cuyo techo se ha hundido con la lluvia y las nieves y cuyas paredes h\u00famedas est\u00e1n tapizadas de hiedra: mira bien esa triste morada.",
   "translation": "-Look, my friend, down there towards the end of this sad alley, the angel answered: a short distance from us you will discover a cabin, whose roof has collapsed with the rain and snow and whose damp walls are covered with ivy: Look closely at that sad abode.",
   "pGroup": 6,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "mira",
     "loc": [
      1,
      5
     ]
    },
    {
     "word": "amigo",
     "loc": [
      7,
      12
     ]
    },
    {
     "word": "m\u00edo",
     "loc": [
      13,
      16
     ]
    },
    {
     "word": "all\u00e1",
     "loc": [
      18,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "abajo",
     "loc": [
      23,
      28
     ]
    },
    {
     "word": "hacia",
     "loc": [
      29,
      34
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      35,
      37
     ]
    },
    {
     "word": "fin",
     "loc": [
      38,
      41
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      42,
      44
     ]
    },
    {
     "word": "esta",
     "loc": [
      45,
      49
     ]
    },
    {
     "word": "triste",
     "loc": [
      50,
      56
     ]
    },
    {
     "word": "callejuela",
     "loc": [
      57,
      67
     ]
    },
    {
     "word": "le",
     "loc": [
      69,
      71
     ]
    },
    {
     "word": "respondi\u00f3",
     "loc": [
      72,
      81
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      82,
      84
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1ngel",
     "loc": [
      85,
      90
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      92,
      93
     ]
    },
    {
     "word": "poca",
     "loc": [
      94,
      98
     ]
    },
    {
     "word": "distancia",
     "loc": [
      99,
      108
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      109,
      111
     ]
    },
    {
     "word": "nosotros",
     "loc": [
      112,
      120
     ]
    },
    {
     "word": "descubrir\u00e1s",
     "loc": [
      121,
      132
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      133,
      136
     ]
    },
    {
     "word": "caba\u00f1a",
     "loc": [
      137,
      143
     ]
    },
    {
     "word": "cuyo",
     "loc": [
      145,
      149
     ]
    },
    {
     "word": "techo",
     "loc": [
      150,
      155
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      156,
      158
     ]
    },
    {
     "word": "ha",
     "loc": [
      159,
      161
     ]
    },
    {
     "word": "hundido",
     "loc": [
      162,
      169
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      170,
      173
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      174,
      176
     ]
    },
    {
     "word": "lluvia",
     "loc": [
      177,
      183
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      184,
      185
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      186,
      189
     ]
    },
    {
     "word": "nieves",
     "loc": [
      190,
      196
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      197,
      198
     ]
    },
    {
     "word": "cuyas",
     "loc": [
      199,
      204
     ]
    },
    {
     "word": "paredes",
     "loc": [
      205,
      212
     ]
    },
    {
     "word": "h\u00famedas",
     "loc": [
      213,
      220
     ]
    },
    {
     "word": "est\u00e1n",
     "loc": [
      221,
      226
     ]
    },
    {
     "word": "tapizadas",
     "loc": [
      227,
      236
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      237,
      239
     ]
    },
    {
     "word": "hiedra",
     "loc": [
      240,
      246
     ]
    },
    {
     "word": "mira",
     "loc": [
      248,
      252
     ]
    },
    {
     "word": "bien",
     "loc": [
      253,
      257
     ]
    },
    {
     "word": "esa",
     "loc": [
      258,
      261
     ]
    },
    {
     "word": "triste",
     "loc": [
      262,
      268
     ]
    },
    {
     "word": "morada",
     "loc": [
      269,
      275
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "\u2014\u00a1Oh!",
   "translation": "\u2014Oh!",
   "pGroup": 7,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "oh",
     "loc": [
      2,
      4
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "exclam\u00f3 el alma del ni\u00f1o: \u00a1qu\u00e9 pobre asilo!",
   "translation": "exclaimed the soul of the child: what a poor asylum!",
   "pGroup": 7,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "exclam\u00f3",
     "loc": [
      0,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      8,
      10
     ]
    },
    {
     "word": "alma",
     "loc": [
      11,
      15
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      16,
      19
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1o",
     "loc": [
      20,
      24
     ]
    },
    {
     "word": "qu\u00e9",
     "loc": [
      27,
      30
     ]
    },
    {
     "word": "pobre",
     "loc": [
      31,
      36
     ]
    },
    {
     "word": "asilo",
     "loc": [
      37,
      42
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "\u2014No era mucho m\u00e1s alegre que ahora, cuando sucedi\u00f3 lo que voy \u00e1 repetirte: era una m\u00edsera caba\u00f1a donde habitaba la pobreza y la honradez: la familia se compon\u00eda de dos esposos y de dos ni\u00f1os, hijos de los mismos; la mayor ten\u00eda doce a\u00f1os, y durante todo el d\u00eda iba \u00e1 conducir un reba\u00f1o de vacas: el ni\u00f1o, d\u00e9bil y enfermizo desde su nacimiento, ten\u00eda tu misma edad, seis a\u00f1os....",
   "translation": "\u2014It was not much happier than now, when what I am going to repeat to you happened: it was a miserable cabin where poverty and honesty lived: the family was made up of two husbands and two children, their children; The eldest was twelve years old, and all day long she would drive a herd of cows: the child, weak and sickly since birth, was your same age, six years old...",
   "pGroup": 8,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "no",
     "loc": [
      1,
      3
     ]
    },
    {
     "word": "era",
     "loc": [
      4,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "mucho",
     "loc": [
      8,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "m\u00e1s",
     "loc": [
      14,
      17
     ]
    },
    {
     "word": "alegre",
     "loc": [
      18,
      24
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      25,
      28
     ]
    },
    {
     "word": "ahora",
     "loc": [
      29,
      34
     ]
    },
    {
     "word": "cuando",
     "loc": [
      36,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "sucedi\u00f3",
     "loc": [
      43,
      50
     ]
    },
    {
     "word": "lo",
     "loc": [
      51,
      53
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      54,
      57
     ]
    },
    {
     "word": "voy",
     "loc": [
      58,
      61
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      62,
      63
     ]
    },
    {
     "word": "repetirte",
     "loc": [
      64,
      73
     ]
    },
    {
     "word": "era",
     "loc": [
      75,
      78
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      79,
      82
     ]
    },
    {
     "word": "m\u00edsera",
     "loc": [
      83,
      89
     ]
    },
    {
     "word": "caba\u00f1a",
     "loc": [
      90,
      96
     ]
    },
    {
     "word": "donde",
     "loc": [
      97,
      102
     ]
    },
    {
     "word": "habitaba",
     "loc": [
      103,
      111
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      112,
      114
     ]
    },
    {
     "word": "pobreza",
     "loc": [
      115,
      122
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      123,
      124
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      125,
      127
     ]
    },
    {
     "word": "honradez",
     "loc": [
      128,
      136
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      138,
      140
     ]
    },
    {
     "word": "familia",
     "loc": [
      141,
      148
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      149,
      151
     ]
    },
    {
     "word": "compon\u00eda",
     "loc": [
      152,
      160
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      161,
      163
     ]
    },
    {
     "word": "dos",
     "loc": [
      164,
      167
     ]
    },
    {
     "word": "esposos",
     "loc": [
      168,
      175
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      176,
      177
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      178,
      180
     ]
    },
    {
     "word": "dos",
     "loc": [
      181,
      184
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1os",
     "loc": [
      185,
      190
     ]
    },
    {
     "word": "hijos",
     "loc": [
      192,
      197
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      198,
      200
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      201,
      204
     ]
    },
    {
     "word": "mismos",
     "loc": [
      205,
      211
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      213,
      215
     ]
    },
    {
     "word": "mayor",
     "loc": [
      216,
      221
     ]
    },
    {
     "word": "ten\u00eda",
     "loc": [
      222,
      227
     ]
    },
    {
     "word": "doce",
     "loc": [
      228,
      232
     ]
    },
    {
     "word": "a\u00f1os",
     "loc": [
      233,
      237
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      239,
      240
     ]
    },
    {
     "word": "durante",
     "loc": [
      241,
      248
     ]
    },
    {
     "word": "todo",
     "loc": [
      249,
      253
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      254,
      256
     ]
    },
    {
     "word": "d\u00eda",
     "loc": [
      257,
      260
     ]
    },
    {
     "word": "iba",
     "loc": [
      261,
      264
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      265,
      266
     ]
    },
    {
     "word": "conducir",
     "loc": [
      267,
      275
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      276,
      278
     ]
    },
    {
     "word": "reba\u00f1o",
     "loc": [
      279,
      285
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      286,
      288
     ]
    },
    {
     "word": "vacas",
     "loc": [
      289,
      294
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      296,
      298
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1o",
     "loc": [
      299,
      303
     ]
    },
    {
     "word": "d\u00e9bil",
     "loc": [
      305,
      310
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      311,
      312
     ]
    },
    {
     "word": "enfermizo",
     "loc": [
      313,
      322
     ]
    },
    {
     "word": "desde",
     "loc": [
      323,
      328
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      329,
      331
     ]
    },
    {
     "word": "nacimiento",
     "loc": [
      332,
      342
     ]
    },
    {
     "word": "ten\u00eda",
     "loc": [
      344,
      349
     ]
    },
    {
     "word": "tu",
     "loc": [
      350,
      352
     ]
    },
    {
     "word": "misma",
     "loc": [
      353,
      358
     ]
    },
    {
     "word": "edad",
     "loc": [
      359,
      363
     ]
    },
    {
     "word": "seis",
     "loc": [
      365,
      369
     ]
    },
    {
     "word": "a\u00f1os",
     "loc": [
      370,
      374
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "La pobreza agobiaba \u00e1 la pobre familia, y los padres trabajaban todo el d\u00eda para llevar por la noche un poco de pan y leche para ellos y para sus hijos!",
   "translation": "Poverty overwhelmed the poor family, and the parents worked all day to bring a little bread and milk at night for themselves and their children!",
   "pGroup": 8,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "pobreza",
     "loc": [
      3,
      10
     ]
    },
    {
     "word": "agobiaba",
     "loc": [
      11,
      19
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      20,
      21
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      22,
      24
     ]
    },
    {
     "word": "pobre",
     "loc": [
      25,
      30
     ]
    },
    {
     "word": "familia",
     "loc": [
      31,
      38
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      40,
      41
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      42,
      45
     ]
    },
    {
     "word": "padres",
     "loc": [
      46,
      52
     ]
    },
    {
     "word": "trabajaban",
     "loc": [
      53,
      63
     ]
    },
    {
     "word": "todo",
     "loc": [
      64,
      68
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      69,
      71
     ]
    },
    {
     "word": "d\u00eda",
     "loc": [
      72,
      75
     ]
    },
    {
     "word": "para",
     "loc": [
      76,
      80
     ]
    },
    {
     "word": "llevar",
     "loc": [
      81,
      87
     ]
    },
    {
     "word": "por",
     "loc": [
      88,
      91
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      92,
      94
     ]
    },
    {
     "word": "noche",
     "loc": [
      95,
      100
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      101,
      103
     ]
    },
    {
     "word": "poco",
     "loc": [
      104,
      108
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      109,
      111
     ]
    },
    {
     "word": "pan",
     "loc": [
      112,
      115
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      116,
      117
     ]
    },
    {
     "word": "leche",
     "loc": [
      118,
      123
     ]
    },
    {
     "word": "para",
     "loc": [
      124,
      128
     ]
    },
    {
     "word": "ellos",
     "loc": [
      129,
      134
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      135,
      136
     ]
    },
    {
     "word": "para",
     "loc": [
      137,
      141
     ]
    },
    {
     "word": "sus",
     "loc": [
      142,
      145
     ]
    },
    {
     "word": "hijos",
     "loc": [
      146,
      151
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "...",
   "translation": "...",
   "pGroup": 8,
   "wordInfoList": []
  },
  {
   "sentence": "El pobre ni\u00f1o creci\u00f3 en la sombra, y jam\u00e1s vi\u00f3 el sol m\u00e1s que desde la ventana de la sola pieza que hab\u00eda en la casa de sus padres; todo el d\u00eda estaba solo; su madre lavaba la ropa en casa de un rico arrendador; su padre labraba los campos; su hermana llevaba \u00e1 pacer las vacas de un vecino; cuando con gran trabajo consegu\u00eda el pobre ni\u00f1o dejar su camita de paja, se apoyaba en dos peque\u00f1as muletas que su padre le hab\u00eda hecho de las ramas de un sauce, y sal\u00eda \u00e1 la puerta de la calle: pero all\u00ed no llegaba el sol nunca; la calle era tan estrecha y tan obscura....",
   "translation": "The poor child grew up in the shadows, and never saw the sun except from the window of the single room in his parents' house; I was alone all day; his mother washed clothes in the house of a rich landlord; his father worked the fields; his sister took a neighbor's cows to graze; When with great difficulty the poor child managed to leave his little straw bed, he leaned on two small crutches that his father had made for him from the branches of a willow, and went out to the street door: but the sun never reached there; The street was so narrow and so dark....",
   "pGroup": 9,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "pobre",
     "loc": [
      3,
      8
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1o",
     "loc": [
      9,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "creci\u00f3",
     "loc": [
      14,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      21,
      23
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      24,
      26
     ]
    },
    {
     "word": "sombra",
     "loc": [
      27,
      33
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      35,
      36
     ]
    },
    {
     "word": "jam\u00e1s",
     "loc": [
      37,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "vi\u00f3",
     "loc": [
      43,
      46
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      47,
      49
     ]
    },
    {
     "word": "sol",
     "loc": [
      50,
      53
     ]
    },
    {
     "word": "m\u00e1s",
     "loc": [
      54,
      57
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      58,
      61
     ]
    },
    {
     "word": "desde",
     "loc": [
      62,
      67
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      68,
      70
     ]
    },
    {
     "word": "ventana",
     "loc": [
      71,
      78
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      79,
      81
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      82,
      84
     ]
    },
    {
     "word": "sola",
     "loc": [
      85,
      89
     ]
    },
    {
     "word": "pieza",
     "loc": [
      90,
      95
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      96,
      99
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00eda",
     "loc": [
      100,
      105
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      106,
      108
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      109,
      111
     ]
    },
    {
     "word": "casa",
     "loc": [
      112,
      116
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      117,
      119
     ]
    },
    {
     "word": "sus",
     "loc": [
      120,
      123
     ]
    },
    {
     "word": "padres",
     "loc": [
      124,
      130
     ]
    },
    {
     "word": "todo",
     "loc": [
      132,
      136
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      137,
      139
     ]
    },
    {
     "word": "d\u00eda",
     "loc": [
      140,
      143
     ]
    },
    {
     "word": "estaba",
     "loc": [
      144,
      150
     ]
    },
    {
     "word": "solo",
     "loc": [
      151,
      155
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      157,
      159
     ]
    },
    {
     "word": "madre",
     "loc": [
      160,
      165
     ]
    },
    {
     "word": "lavaba",
     "loc": [
      166,
      172
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      173,
      175
     ]
    },
    {
     "word": "ropa",
     "loc": [
      176,
      180
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      181,
      183
     ]
    },
    {
     "word": "casa",
     "loc": [
      184,
      188
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      189,
      191
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      192,
      194
     ]
    },
    {
     "word": "rico",
     "loc": [
      195,
      199
     ]
    },
    {
     "word": "arrendador",
     "loc": [
      200,
      210
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      212,
      214
     ]
    },
    {
     "word": "padre",
     "loc": [
      215,
      220
     ]
    },
    {
     "word": "labraba",
     "loc": [
      221,
      228
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      229,
      232
     ]
    },
    {
     "word": "campos",
     "loc": [
      233,
      239
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      241,
      243
     ]
    },
    {
     "word": "hermana",
     "loc": [
      244,
      251
     ]
    },
    {
     "word": "llevaba",
     "loc": [
      252,
      259
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      260,
      261
     ]
    },
    {
     "word": "pacer",
     "loc": [
      262,
      267
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      268,
      271
     ]
    },
    {
     "word": "vacas",
     "loc": [
      272,
      277
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      278,
      280
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      281,
      283
     ]
    },
    {
     "word": "vecino",
     "loc": [
      284,
      290
     ]
    },
    {
     "word": "cuando",
     "loc": [
      292,
      298
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      299,
      302
     ]
    },
    {
     "word": "gran",
     "loc": [
      303,
      307
     ]
    },
    {
     "word": "trabajo",
     "loc": [
      308,
      315
     ]
    },
    {
     "word": "consegu\u00eda",
     "loc": [
      316,
      325
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      326,
      328
     ]
    },
    {
     "word": "pobre",
     "loc": [
      329,
      334
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1o",
     "loc": [
      335,
      339
     ]
    },
    {
     "word": "dejar",
     "loc": [
      340,
      345
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      346,
      348
     ]
    },
    {
     "word": "camita",
     "loc": [
      349,
      355
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      356,
      358
     ]
    },
    {
     "word": "paja",
     "loc": [
      359,
      363
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      365,
      367
     ]
    },
    {
     "word": "apoyaba",
     "loc": [
      368,
      375
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      376,
      378
     ]
    },
    {
     "word": "dos",
     "loc": [
      379,
      382
     ]
    },
    {
     "word": "peque\u00f1as",
     "loc": [
      383,
      391
     ]
    },
    {
     "word": "muletas",
     "loc": [
      392,
      399
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      400,
      403
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      404,
      406
     ]
    },
    {
     "word": "padre",
     "loc": [
      407,
      412
     ]
    },
    {
     "word": "le",
     "loc": [
      413,
      415
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00eda",
     "loc": [
      416,
      421
     ]
    },
    {
     "word": "hecho",
     "loc": [
      422,
      427
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      428,
      430
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      431,
      434
     ]
    },
    {
     "word": "ramas",
     "loc": [
      435,
      440
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      441,
      443
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      444,
      446
     ]
    },
    {
     "word": "sauce",
     "loc": [
      447,
      452
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      454,
      455
     ]
    },
    {
     "word": "sal\u00eda",
     "loc": [
      456,
      461
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      462,
      463
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      464,
      466
     ]
    },
    {
     "word": "puerta",
     "loc": [
      467,
      473
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      474,
      476
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      477,
      479
     ]
    },
    {
     "word": "calle",
     "loc": [
      480,
      485
     ]
    },
    {
     "word": "pero",
     "loc": [
      487,
      491
     ]
    },
    {
     "word": "all\u00ed",
     "loc": [
      492,
      496
     ]
    },
    {
     "word": "no",
     "loc": [
      497,
      499
     ]
    },
    {
     "word": "llegaba",
     "loc": [
      500,
      507
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      508,
      510
     ]
    },
    {
     "word": "sol",
     "loc": [
      511,
      514
     ]
    },
    {
     "word": "nunca",
     "loc": [
      515,
      520
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      522,
      524
     ]
    },
    {
     "word": "calle",
     "loc": [
      525,
      530
     ]
    },
    {
     "word": "era",
     "loc": [
      531,
      534
     ]
    },
    {
     "word": "tan",
     "loc": [
      535,
      538
     ]
    },
    {
     "word": "estrecha",
     "loc": [
      539,
      547
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      548,
      549
     ]
    },
    {
     "word": "tan",
     "loc": [
      550,
      553
     ]
    },
    {
     "word": "obscura",
     "loc": [
      554,
      561
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Sus padres no pod\u00edan sacrificar ni una hora de sus tareas para llevarle al campo: el trabajo de los padres es rudo y desp\u00f3tico, y ocupa todos los instantes de su vida.",
   "translation": "His parents could not sacrifice even an hour of their homework to take him to the countryside: the parents' work is harsh and despotic, and it occupies every moment of their life.",
   "pGroup": 10,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "sus",
     "loc": [
      0,
      3
     ]
    },
    {
     "word": "padres",
     "loc": [
      4,
      10
     ]
    },
    {
     "word": "no",
     "loc": [
      11,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "pod\u00edan",
     "loc": [
      14,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "sacrificar",
     "loc": [
      21,
      31
     ]
    },
    {
     "word": "ni",
     "loc": [
      32,
      34
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      35,
      38
     ]
    },
    {
     "word": "hora",
     "loc": [
      39,
      43
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      44,
      46
     ]
    },
    {
     "word": "sus",
     "loc": [
      47,
      50
     ]
    },
    {
     "word": "tareas",
     "loc": [
      51,
      57
     ]
    },
    {
     "word": "para",
     "loc": [
      58,
      62
     ]
    },
    {
     "word": "llevarle",
     "loc": [
      63,
      71
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      72,
      74
     ]
    },
    {
     "word": "campo",
     "loc": [
      75,
      80
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      82,
      84
     ]
    },
    {
     "word": "trabajo",
     "loc": [
      85,
      92
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      93,
      95
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      96,
      99
     ]
    },
    {
     "word": "padres",
     "loc": [
      100,
      106
     ]
    },
    {
     "word": "es",
     "loc": [
      107,
      109
     ]
    },
    {
     "word": "rudo",
     "loc": [
      110,
      114
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      115,
      116
     ]
    },
    {
     "word": "desp\u00f3tico",
     "loc": [
      117,
      126
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      128,
      129
     ]
    },
    {
     "word": "ocupa",
     "loc": [
      130,
      135
     ]
    },
    {
     "word": "todos",
     "loc": [
      136,
      141
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      142,
      145
     ]
    },
    {
     "word": "instantes",
     "loc": [
      146,
      155
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      156,
      158
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      159,
      161
     ]
    },
    {
     "word": "vida",
     "loc": [
      162,
      166
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Tampoco pod\u00edan ense\u00f1arle otra cosa que amar \u00e1 Dios sobre todo, porque es el padre de los tristes....",
   "translation": "Nor could they teach him anything other than to love God above all, because he is the father of the sad....",
   "pGroup": 10,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "tampoco",
     "loc": [
      0,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "pod\u00edan",
     "loc": [
      8,
      14
     ]
    },
    {
     "word": "ense\u00f1arle",
     "loc": [
      15,
      24
     ]
    },
    {
     "word": "otra",
     "loc": [
      25,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "cosa",
     "loc": [
      30,
      34
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      35,
      38
     ]
    },
    {
     "word": "amar",
     "loc": [
      39,
      43
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      44,
      45
     ]
    },
    {
     "word": "dios",
     "loc": [
      46,
      50
     ]
    },
    {
     "word": "sobre",
     "loc": [
      51,
      56
     ]
    },
    {
     "word": "todo",
     "loc": [
      57,
      61
     ]
    },
    {
     "word": "porque",
     "loc": [
      63,
      69
     ]
    },
    {
     "word": "es",
     "loc": [
      70,
      72
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      73,
      75
     ]
    },
    {
     "word": "padre",
     "loc": [
      76,
      81
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      82,
      84
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      85,
      88
     ]
    },
    {
     "word": "tristes",
     "loc": [
      89,
      96
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "El desdichado ni\u00f1o no hab\u00eda visto jam\u00e1s la verdura de los prados, ni el follaje de los bosques; algunas veces los ni\u00f1os del pueblo le tra\u00edan ramas de \u00e1lamo, que \u00e9l colocaba con cuidado sobre su lecho; y cuando se dorm\u00eda, so\u00f1aba que estaba en un hermoso valle \u00e1 la sombra de grandes \u00e1rboles, que el sol brillaba \u00e1 trav\u00e9s del follaje, y que los p\u00e1jaros cantaban y saltaban alegremente.",
   "translation": "The unfortunate child had never seen the greenery of the meadows, nor the foliage of the forests; Sometimes the village children brought him poplar branches, which he carefully placed on his bed; and when he fell asleep, he dreamed that he was in a beautiful valley in the shade of large trees, that the sun shone through the foliage, and that the birds were singing and jumping happily.",
   "pGroup": 11,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "desdichado",
     "loc": [
      3,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1o",
     "loc": [
      14,
      18
     ]
    },
    {
     "word": "no",
     "loc": [
      19,
      21
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00eda",
     "loc": [
      22,
      27
     ]
    },
    {
     "word": "visto",
     "loc": [
      28,
      33
     ]
    },
    {
     "word": "jam\u00e1s",
     "loc": [
      34,
      39
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      40,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "verdura",
     "loc": [
      43,
      50
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      51,
      53
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      54,
      57
     ]
    },
    {
     "word": "prados",
     "loc": [
      58,
      64
     ]
    },
    {
     "word": "ni",
     "loc": [
      66,
      68
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      69,
      71
     ]
    },
    {
     "word": "follaje",
     "loc": [
      72,
      79
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      80,
      82
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      83,
      86
     ]
    },
    {
     "word": "bosques",
     "loc": [
      87,
      94
     ]
    },
    {
     "word": "algunas",
     "loc": [
      96,
      103
     ]
    },
    {
     "word": "veces",
     "loc": [
      104,
      109
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      110,
      113
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1os",
     "loc": [
      114,
      119
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      120,
      123
     ]
    },
    {
     "word": "pueblo",
     "loc": [
      124,
      130
     ]
    },
    {
     "word": "le",
     "loc": [
      131,
      133
     ]
    },
    {
     "word": "tra\u00edan",
     "loc": [
      134,
      140
     ]
    },
    {
     "word": "ramas",
     "loc": [
      141,
      146
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      147,
      149
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1lamo",
     "loc": [
      150,
      155
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      157,
      160
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e9l",
     "loc": [
      161,
      163
     ]
    },
    {
     "word": "colocaba",
     "loc": [
      164,
      172
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      173,
      176
     ]
    },
    {
     "word": "cuidado",
     "loc": [
      177,
      184
     ]
    },
    {
     "word": "sobre",
     "loc": [
      185,
      190
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      191,
      193
     ]
    },
    {
     "word": "lecho",
     "loc": [
      194,
      199
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      201,
      202
     ]
    },
    {
     "word": "cuando",
     "loc": [
      203,
      209
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      210,
      212
     ]
    },
    {
     "word": "dorm\u00eda",
     "loc": [
      213,
      219
     ]
    },
    {
     "word": "so\u00f1aba",
     "loc": [
      221,
      227
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      228,
      231
     ]
    },
    {
     "word": "estaba",
     "loc": [
      232,
      238
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      239,
      241
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      242,
      244
     ]
    },
    {
     "word": "hermoso",
     "loc": [
      245,
      252
     ]
    },
    {
     "word": "valle",
     "loc": [
      253,
      258
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      259,
      260
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      261,
      263
     ]
    },
    {
     "word": "sombra",
     "loc": [
      264,
      270
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      271,
      273
     ]
    },
    {
     "word": "grandes",
     "loc": [
      274,
      281
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1rboles",
     "loc": [
      282,
      289
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      291,
      294
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      295,
      297
     ]
    },
    {
     "word": "sol",
     "loc": [
      298,
      301
     ]
    },
    {
     "word": "brillaba",
     "loc": [
      302,
      310
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      311,
      312
     ]
    },
    {
     "word": "trav\u00e9s",
     "loc": [
      313,
      319
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      320,
      323
     ]
    },
    {
     "word": "follaje",
     "loc": [
      324,
      331
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      333,
      334
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      335,
      338
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      339,
      342
     ]
    },
    {
     "word": "p\u00e1jaros",
     "loc": [
      343,
      350
     ]
    },
    {
     "word": "cantaban",
     "loc": [
      351,
      359
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      360,
      361
     ]
    },
    {
     "word": "saltaban",
     "loc": [
      362,
      370
     ]
    },
    {
     "word": "alegremente",
     "loc": [
      371,
      382
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Un domingo, su hermana mayor, que le quer\u00eda mucho, obtuvo permiso de los labradores, \u00e1 quienes serv\u00eda de pastora, para ir \u00e1 ver al desdichado enfermito, y le trajo una florecita azul que hab\u00eda cogido en el campo, y que por casualidad hab\u00eda salido de la tierra con una parte de ra\u00edz.",
   "translation": "One Sunday, his older sister, who loved him very much, obtained permission from the farmers, to whom she served as shepherdess, to go see the unfortunate sick child, and she brought him a little blue flower that she had picked in the field, and which by chance had came out of the ground with a part of the root.",
   "pGroup": 12,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "domingo",
     "loc": [
      3,
      10
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      12,
      14
     ]
    },
    {
     "word": "hermana",
     "loc": [
      15,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "mayor",
     "loc": [
      23,
      28
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      30,
      33
     ]
    },
    {
     "word": "le",
     "loc": [
      34,
      36
     ]
    },
    {
     "word": "quer\u00eda",
     "loc": [
      37,
      43
     ]
    },
    {
     "word": "mucho",
     "loc": [
      44,
      49
     ]
    },
    {
     "word": "obtuvo",
     "loc": [
      51,
      57
     ]
    },
    {
     "word": "permiso",
     "loc": [
      58,
      65
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      66,
      68
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      69,
      72
     ]
    },
    {
     "word": "labradores",
     "loc": [
      73,
      83
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      85,
      86
     ]
    },
    {
     "word": "quienes",
     "loc": [
      87,
      94
     ]
    },
    {
     "word": "serv\u00eda",
     "loc": [
      95,
      101
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      102,
      104
     ]
    },
    {
     "word": "pastora",
     "loc": [
      105,
      112
     ]
    },
    {
     "word": "para",
     "loc": [
      114,
      118
     ]
    },
    {
     "word": "ir",
     "loc": [
      119,
      121
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      122,
      123
     ]
    },
    {
     "word": "ver",
     "loc": [
      124,
      127
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      128,
      130
     ]
    },
    {
     "word": "desdichado",
     "loc": [
      131,
      141
     ]
    },
    {
     "word": "enfermito",
     "loc": [
      142,
      151
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      153,
      154
     ]
    },
    {
     "word": "le",
     "loc": [
      155,
      157
     ]
    },
    {
     "word": "trajo",
     "loc": [
      158,
      163
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      164,
      167
     ]
    },
    {
     "word": "florecita",
     "loc": [
      168,
      177
     ]
    },
    {
     "word": "azul",
     "loc": [
      178,
      182
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      183,
      186
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00eda",
     "loc": [
      187,
      192
     ]
    },
    {
     "word": "cogido",
     "loc": [
      193,
      199
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      200,
      202
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      203,
      205
     ]
    },
    {
     "word": "campo",
     "loc": [
      206,
      211
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      213,
      214
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      215,
      218
     ]
    },
    {
     "word": "por",
     "loc": [
      219,
      222
     ]
    },
    {
     "word": "casualidad",
     "loc": [
      223,
      233
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00eda",
     "loc": [
      234,
      239
     ]
    },
    {
     "word": "salido",
     "loc": [
      240,
      246
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      247,
      249
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      250,
      252
     ]
    },
    {
     "word": "tierra",
     "loc": [
      253,
      259
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      260,
      263
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      264,
      267
     ]
    },
    {
     "word": "parte",
     "loc": [
      268,
      273
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      274,
      276
     ]
    },
    {
     "word": "ra\u00edz",
     "loc": [
      277,
      281
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "El ni\u00f1o recibi\u00f3 el humilde presente con una gran alegr\u00eda: los dos hermanos plantaron la florecita en una maceta vieja, que llenaron de tierra, la regaron con cuidado, y Dios hizo prosperar la planta, que \u00e1 los pocos d\u00edas se adorn\u00f3 con algunas hojitas: cuidada por la peque\u00f1a y d\u00e9bil mano de un ni\u00f1o doliente, constituy\u00f3, no s\u00f3lo el jard\u00edn, sino el universo entero del pobre enfermo: porque aquella peque\u00f1a flor le representaba los prados, los bosques, los jardines, los r\u00edos, en una palabra, toda la creaci\u00f3n.",
   "translation": "The child received the humble present with great joy: the two brothers planted the little flower in an old pot, which they filled with soil, watered it carefully, and God made the plant prosper, which after a few days was adorned with some leaves: cared for by the small and weak hand of a suffering child, it constituted, not only the garden, but the entire universe of the poor sick man: because that small flower represented to him the meadows, the forests, the gardens, the rivers, in a word, everything. the creation.",
   "pGroup": 13,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1o",
     "loc": [
      3,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "recibi\u00f3",
     "loc": [
      8,
      15
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      16,
      18
     ]
    },
    {
     "word": "humilde",
     "loc": [
      19,
      26
     ]
    },
    {
     "word": "presente",
     "loc": [
      27,
      35
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      36,
      39
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      40,
      43
     ]
    },
    {
     "word": "gran",
     "loc": [
      44,
      48
     ]
    },
    {
     "word": "alegr\u00eda",
     "loc": [
      49,
      56
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      58,
      61
     ]
    },
    {
     "word": "dos",
     "loc": [
      62,
      65
     ]
    },
    {
     "word": "hermanos",
     "loc": [
      66,
      74
     ]
    },
    {
     "word": "plantaron",
     "loc": [
      75,
      84
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      85,
      87
     ]
    },
    {
     "word": "florecita",
     "loc": [
      88,
      97
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      98,
      100
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      101,
      104
     ]
    },
    {
     "word": "maceta",
     "loc": [
      105,
      111
     ]
    },
    {
     "word": "vieja",
     "loc": [
      112,
      117
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      119,
      122
     ]
    },
    {
     "word": "llenaron",
     "loc": [
      123,
      131
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      132,
      134
     ]
    },
    {
     "word": "tierra",
     "loc": [
      135,
      141
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      143,
      145
     ]
    },
    {
     "word": "regaron",
     "loc": [
      146,
      153
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      154,
      157
     ]
    },
    {
     "word": "cuidado",
     "loc": [
      158,
      165
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      167,
      168
     ]
    },
    {
     "word": "dios",
     "loc": [
      169,
      173
     ]
    },
    {
     "word": "hizo",
     "loc": [
      174,
      178
     ]
    },
    {
     "word": "prosperar",
     "loc": [
      179,
      188
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      189,
      191
     ]
    },
    {
     "word": "planta",
     "loc": [
      192,
      198
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      200,
      203
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      204,
      205
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      206,
      209
     ]
    },
    {
     "word": "pocos",
     "loc": [
      210,
      215
     ]
    },
    {
     "word": "d\u00edas",
     "loc": [
      216,
      220
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      221,
      223
     ]
    },
    {
     "word": "adorn\u00f3",
     "loc": [
      224,
      230
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      231,
      234
     ]
    },
    {
     "word": "algunas",
     "loc": [
      235,
      242
     ]
    },
    {
     "word": "hojitas",
     "loc": [
      243,
      250
     ]
    },
    {
     "word": "cuidada",
     "loc": [
      252,
      259
     ]
    },
    {
     "word": "por",
     "loc": [
      260,
      263
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      264,
      266
     ]
    },
    {
     "word": "peque\u00f1a",
     "loc": [
      267,
      274
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      275,
      276
     ]
    },
    {
     "word": "d\u00e9bil",
     "loc": [
      277,
      282
     ]
    },
    {
     "word": "mano",
     "loc": [
      283,
      287
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      288,
      290
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      291,
      293
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1o",
     "loc": [
      294,
      298
     ]
    },
    {
     "word": "doliente",
     "loc": [
      299,
      307
     ]
    },
    {
     "word": "constituy\u00f3",
     "loc": [
      309,
      319
     ]
    },
    {
     "word": "no",
     "loc": [
      321,
      323
     ]
    },
    {
     "word": "s\u00f3lo",
     "loc": [
      324,
      328
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      329,
      331
     ]
    },
    {
     "word": "jard\u00edn",
     "loc": [
      332,
      338
     ]
    },
    {
     "word": "sino",
     "loc": [
      340,
      344
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      345,
      347
     ]
    },
    {
     "word": "universo",
     "loc": [
      348,
      356
     ]
    },
    {
     "word": "entero",
     "loc": [
      357,
      363
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      364,
      367
     ]
    },
    {
     "word": "pobre",
     "loc": [
      368,
      373
     ]
    },
    {
     "word": "enfermo",
     "loc": [
      374,
      381
     ]
    },
    {
     "word": "porque",
     "loc": [
      383,
      389
     ]
    },
    {
     "word": "aquella",
     "loc": [
      390,
      397
     ]
    },
    {
     "word": "peque\u00f1a",
     "loc": [
      398,
      405
     ]
    },
    {
     "word": "flor",
     "loc": [
      406,
      410
     ]
    },
    {
     "word": "le",
     "loc": [
      411,
      413
     ]
    },
    {
     "word": "representaba",
     "loc": [
      414,
      426
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      427,
      430
     ]
    },
    {
     "word": "prados",
     "loc": [
      431,
      437
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      439,
      442
     ]
    },
    {
     "word": "bosques",
     "loc": [
      443,
      450
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      452,
      455
     ]
    },
    {
     "word": "jardines",
     "loc": [
      456,
      464
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      466,
      469
     ]
    },
    {
     "word": "r\u00edos",
     "loc": [
      470,
      474
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      476,
      478
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      479,
      482
     ]
    },
    {
     "word": "palabra",
     "loc": [
      483,
      490
     ]
    },
    {
     "word": "toda",
     "loc": [
      492,
      496
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      497,
      499
     ]
    },
    {
     "word": "creaci\u00f3n",
     "loc": [
      500,
      508
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Mientras el ni\u00f1o vivi\u00f3, ning\u00fan cuidado falt\u00f3 \u00e1 la humilde planta: \u00e9l le daba todo lo que la angosta ventana dejaba pasar de aire y de luz: y cada noche la regaba, despidi\u00e9ndose de ella con dulces palabras como de una amiga; y la florecita azul se llen\u00f3 de hojas, y fu\u00e9 un hermoso adorno para el pobre tiestecillo donde la hab\u00edan plantado.",
   "translation": "As long as the child lived, no care was lacking for the humble plant: he gave it everything that the narrow window let in of air and light: and every night he watered it, saying goodbye to it with sweet words as if from a friend; and the little blue flower was filled with leaves, and was a beautiful decoration for the poor little pot where they had planted it.",
   "pGroup": 14,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "mientras",
     "loc": [
      0,
      8
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      9,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1o",
     "loc": [
      12,
      16
     ]
    },
    {
     "word": "vivi\u00f3",
     "loc": [
      17,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "ning\u00fan",
     "loc": [
      24,
      30
     ]
    },
    {
     "word": "cuidado",
     "loc": [
      31,
      38
     ]
    },
    {
     "word": "falt\u00f3",
     "loc": [
      39,
      44
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      45,
      46
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      47,
      49
     ]
    },
    {
     "word": "humilde",
     "loc": [
      50,
      57
     ]
    },
    {
     "word": "planta",
     "loc": [
      58,
      64
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e9l",
     "loc": [
      66,
      68
     ]
    },
    {
     "word": "le",
     "loc": [
      69,
      71
     ]
    },
    {
     "word": "daba",
     "loc": [
      72,
      76
     ]
    },
    {
     "word": "todo",
     "loc": [
      77,
      81
     ]
    },
    {
     "word": "lo",
     "loc": [
      82,
      84
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      85,
      88
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      89,
      91
     ]
    },
    {
     "word": "angosta",
     "loc": [
      92,
      99
     ]
    },
    {
     "word": "ventana",
     "loc": [
      100,
      107
     ]
    },
    {
     "word": "dejaba",
     "loc": [
      108,
      114
     ]
    },
    {
     "word": "pasar",
     "loc": [
      115,
      120
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      121,
      123
     ]
    },
    {
     "word": "aire",
     "loc": [
      124,
      128
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      129,
      130
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      131,
      133
     ]
    },
    {
     "word": "luz",
     "loc": [
      134,
      137
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      139,
      140
     ]
    },
    {
     "word": "cada",
     "loc": [
      141,
      145
     ]
    },
    {
     "word": "noche",
     "loc": [
      146,
      151
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      152,
      154
     ]
    },
    {
     "word": "regaba",
     "loc": [
      155,
      161
     ]
    },
    {
     "word": "despidi\u00e9ndose",
     "loc": [
      163,
      176
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      177,
      179
     ]
    },
    {
     "word": "ella",
     "loc": [
      180,
      184
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      185,
      188
     ]
    },
    {
     "word": "dulces",
     "loc": [
      189,
      195
     ]
    },
    {
     "word": "palabras",
     "loc": [
      196,
      204
     ]
    },
    {
     "word": "como",
     "loc": [
      205,
      209
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      210,
      212
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      213,
      216
     ]
    },
    {
     "word": "amiga",
     "loc": [
      217,
      222
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      224,
      225
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      226,
      228
     ]
    },
    {
     "word": "florecita",
     "loc": [
      229,
      238
     ]
    },
    {
     "word": "azul",
     "loc": [
      239,
      243
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      244,
      246
     ]
    },
    {
     "word": "llen\u00f3",
     "loc": [
      247,
      252
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      253,
      255
     ]
    },
    {
     "word": "hojas",
     "loc": [
      256,
      261
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      263,
      264
     ]
    },
    {
     "word": "fu\u00e9",
     "loc": [
      265,
      268
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      269,
      271
     ]
    },
    {
     "word": "hermoso",
     "loc": [
      272,
      279
     ]
    },
    {
     "word": "adorno",
     "loc": [
      280,
      286
     ]
    },
    {
     "word": "para",
     "loc": [
      287,
      291
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      292,
      294
     ]
    },
    {
     "word": "pobre",
     "loc": [
      295,
      300
     ]
    },
    {
     "word": "tiestecillo",
     "loc": [
      301,
      312
     ]
    },
    {
     "word": "donde",
     "loc": [
      313,
      318
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      319,
      321
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00edan",
     "loc": [
      322,
      328
     ]
    },
    {
     "word": "plantado",
     "loc": [
      329,
      337
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Dios llam\u00f3 un d\u00eda al inocente m\u00e1rtir, predestinado \u00e1 una dicha eterna.",
   "translation": "One day God called the innocent martyr, predestined to eternal happiness.",
   "pGroup": 15,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "dios",
     "loc": [
      0,
      4
     ]
    },
    {
     "word": "llam\u00f3",
     "loc": [
      5,
      10
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      11,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "d\u00eda",
     "loc": [
      14,
      17
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      18,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "inocente",
     "loc": [
      21,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "m\u00e1rtir",
     "loc": [
      30,
      36
     ]
    },
    {
     "word": "predestinado",
     "loc": [
      38,
      50
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      51,
      52
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      53,
      56
     ]
    },
    {
     "word": "dicha",
     "loc": [
      57,
      62
     ]
    },
    {
     "word": "eterna",
     "loc": [
      63,
      69
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Al caer la tarde de un hermoso d\u00eda, le di\u00f3 fiebre, y hubo de acostarse en su camita: al otro d\u00eda estaba peor: los ni\u00f1os del pueblo, sus amigos, vinieron la tarde del domingo y cubrieron el lecho de ramas verdes y de flores del campo; sus padres lloraban, y su hermana, avisada de lo que suced\u00eda, lleg\u00f3 llorosa y afligida: tom\u00f3 la maceta de la ventana, y la puso al lado de la almohadita del ni\u00f1o, sobre la \u00fanica mesilla de la m\u00edsera estancia....",
   "translation": "As the afternoon of a beautiful day fell, he caught a fever, and had to lie down in his bed: the next day he was worse: the children of the town, his friends, came on Sunday afternoon and covered the bed with green branches and flowers. from the field; His parents were crying, and his sister, warned of what was happening, arrived crying and distressed: she took the flowerpot from the window, and placed it next to the child's pillow, on the only table in the miserable room...",
   "pGroup": 16,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "caer",
     "loc": [
      3,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      8,
      10
     ]
    },
    {
     "word": "tarde",
     "loc": [
      11,
      16
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      17,
      19
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      20,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "hermoso",
     "loc": [
      23,
      30
     ]
    },
    {
     "word": "d\u00eda",
     "loc": [
      31,
      34
     ]
    },
    {
     "word": "le",
     "loc": [
      36,
      38
     ]
    },
    {
     "word": "di\u00f3",
     "loc": [
      39,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "fiebre",
     "loc": [
      43,
      49
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      51,
      52
     ]
    },
    {
     "word": "hubo",
     "loc": [
      53,
      57
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      58,
      60
     ]
    },
    {
     "word": "acostarse",
     "loc": [
      61,
      70
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      71,
      73
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      74,
      76
     ]
    },
    {
     "word": "camita",
     "loc": [
      77,
      83
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      85,
      87
     ]
    },
    {
     "word": "otro",
     "loc": [
      88,
      92
     ]
    },
    {
     "word": "d\u00eda",
     "loc": [
      93,
      96
     ]
    },
    {
     "word": "estaba",
     "loc": [
      97,
      103
     ]
    },
    {
     "word": "peor",
     "loc": [
      104,
      108
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      110,
      113
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1os",
     "loc": [
      114,
      119
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      120,
      123
     ]
    },
    {
     "word": "pueblo",
     "loc": [
      124,
      130
     ]
    },
    {
     "word": "sus",
     "loc": [
      132,
      135
     ]
    },
    {
     "word": "amigos",
     "loc": [
      136,
      142
     ]
    },
    {
     "word": "vinieron",
     "loc": [
      144,
      152
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      153,
      155
     ]
    },
    {
     "word": "tarde",
     "loc": [
      156,
      161
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      162,
      165
     ]
    },
    {
     "word": "domingo",
     "loc": [
      166,
      173
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      174,
      175
     ]
    },
    {
     "word": "cubrieron",
     "loc": [
      176,
      185
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      186,
      188
     ]
    },
    {
     "word": "lecho",
     "loc": [
      189,
      194
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      195,
      197
     ]
    },
    {
     "word": "ramas",
     "loc": [
      198,
      203
     ]
    },
    {
     "word": "verdes",
     "loc": [
      204,
      210
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      211,
      212
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      213,
      215
     ]
    },
    {
     "word": "flores",
     "loc": [
      216,
      222
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      223,
      226
     ]
    },
    {
     "word": "campo",
     "loc": [
      227,
      232
     ]
    },
    {
     "word": "sus",
     "loc": [
      234,
      237
     ]
    },
    {
     "word": "padres",
     "loc": [
      238,
      244
     ]
    },
    {
     "word": "lloraban",
     "loc": [
      245,
      253
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      255,
      256
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      257,
      259
     ]
    },
    {
     "word": "hermana",
     "loc": [
      260,
      267
     ]
    },
    {
     "word": "avisada",
     "loc": [
      269,
      276
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      277,
      279
     ]
    },
    {
     "word": "lo",
     "loc": [
      280,
      282
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      283,
      286
     ]
    },
    {
     "word": "suced\u00eda",
     "loc": [
      287,
      294
     ]
    },
    {
     "word": "lleg\u00f3",
     "loc": [
      296,
      301
     ]
    },
    {
     "word": "llorosa",
     "loc": [
      302,
      309
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      310,
      311
     ]
    },
    {
     "word": "afligida",
     "loc": [
      312,
      320
     ]
    },
    {
     "word": "tom\u00f3",
     "loc": [
      322,
      326
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      327,
      329
     ]
    },
    {
     "word": "maceta",
     "loc": [
      330,
      336
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      337,
      339
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      340,
      342
     ]
    },
    {
     "word": "ventana",
     "loc": [
      343,
      350
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      352,
      353
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      354,
      356
     ]
    },
    {
     "word": "puso",
     "loc": [
      357,
      361
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      362,
      364
     ]
    },
    {
     "word": "lado",
     "loc": [
      365,
      369
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      370,
      372
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      373,
      375
     ]
    },
    {
     "word": "almohadita",
     "loc": [
      376,
      386
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      387,
      390
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1o",
     "loc": [
      391,
      395
     ]
    },
    {
     "word": "sobre",
     "loc": [
      397,
      402
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      403,
      405
     ]
    },
    {
     "word": "\u00fanica",
     "loc": [
      406,
      411
     ]
    },
    {
     "word": "mesilla",
     "loc": [
      412,
      419
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      420,
      422
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      423,
      425
     ]
    },
    {
     "word": "m\u00edsera",
     "loc": [
      426,
      432
     ]
    },
    {
     "word": "estancia",
     "loc": [
      433,
      441
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "La florecita parec\u00eda sonreir cuando el ni\u00f1o vol\u00f3 al seno de Dios.",
   "translation": "The little flower seemed to smile when the child flew to the bosom of God.",
   "pGroup": 17,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "florecita",
     "loc": [
      3,
      12
     ]
    },
    {
     "word": "parec\u00eda",
     "loc": [
      13,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "sonreir",
     "loc": [
      21,
      28
     ]
    },
    {
     "word": "cuando",
     "loc": [
      29,
      35
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      36,
      38
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1o",
     "loc": [
      39,
      43
     ]
    },
    {
     "word": "vol\u00f3",
     "loc": [
      44,
      48
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      49,
      51
     ]
    },
    {
     "word": "seno",
     "loc": [
      52,
      56
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      57,
      59
     ]
    },
    {
     "word": "dios",
     "loc": [
      60,
      64
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "La madre, desolada, quiso dejar aquella aldea; el due\u00f1o de la caba\u00f1a dese\u00f3 arreglarla; al entrar en ella, hizo tirar todo lo que la familia hab\u00eda olvidado: la florecita azul, que hab\u00eda perdido su solo protector, fu\u00e9 arrojada en su viejo tiesto con todo lo dem\u00e1s....",
   "translation": "The mother, devastated, wanted to leave that village; The owner of the cabin wanted to fix it up; Upon entering it, he had everything that the family had forgotten thrown away: the little blue flower, which had lost its only protector, was thrown into its old pot with everything else...",
   "pGroup": 18,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "madre",
     "loc": [
      3,
      8
     ]
    },
    {
     "word": "desolada",
     "loc": [
      10,
      18
     ]
    },
    {
     "word": "quiso",
     "loc": [
      20,
      25
     ]
    },
    {
     "word": "dejar",
     "loc": [
      26,
      31
     ]
    },
    {
     "word": "aquella",
     "loc": [
      32,
      39
     ]
    },
    {
     "word": "aldea",
     "loc": [
      40,
      45
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      47,
      49
     ]
    },
    {
     "word": "due\u00f1o",
     "loc": [
      50,
      55
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      56,
      58
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      59,
      61
     ]
    },
    {
     "word": "caba\u00f1a",
     "loc": [
      62,
      68
     ]
    },
    {
     "word": "dese\u00f3",
     "loc": [
      69,
      74
     ]
    },
    {
     "word": "arreglarla",
     "loc": [
      75,
      85
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      87,
      89
     ]
    },
    {
     "word": "entrar",
     "loc": [
      90,
      96
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      97,
      99
     ]
    },
    {
     "word": "ella",
     "loc": [
      100,
      104
     ]
    },
    {
     "word": "hizo",
     "loc": [
      106,
      110
     ]
    },
    {
     "word": "tirar",
     "loc": [
      111,
      116
     ]
    },
    {
     "word": "todo",
     "loc": [
      117,
      121
     ]
    },
    {
     "word": "lo",
     "loc": [
      122,
      124
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      125,
      128
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      129,
      131
     ]
    },
    {
     "word": "familia",
     "loc": [
      132,
      139
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00eda",
     "loc": [
      140,
      145
     ]
    },
    {
     "word": "olvidado",
     "loc": [
      146,
      154
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      156,
      158
     ]
    },
    {
     "word": "florecita",
     "loc": [
      159,
      168
     ]
    },
    {
     "word": "azul",
     "loc": [
      169,
      173
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      175,
      178
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00eda",
     "loc": [
      179,
      184
     ]
    },
    {
     "word": "perdido",
     "loc": [
      185,
      192
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      193,
      195
     ]
    },
    {
     "word": "solo",
     "loc": [
      196,
      200
     ]
    },
    {
     "word": "protector",
     "loc": [
      201,
      210
     ]
    },
    {
     "word": "fu\u00e9",
     "loc": [
      212,
      215
     ]
    },
    {
     "word": "arrojada",
     "loc": [
      216,
      224
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      225,
      227
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      228,
      230
     ]
    },
    {
     "word": "viejo",
     "loc": [
      231,
      236
     ]
    },
    {
     "word": "tiesto",
     "loc": [
      237,
      243
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      244,
      247
     ]
    },
    {
     "word": "todo",
     "loc": [
      248,
      252
     ]
    },
    {
     "word": "lo",
     "loc": [
      253,
      255
     ]
    },
    {
     "word": "dem\u00e1s",
     "loc": [
      256,
      261
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "\u2014\u00bfY c\u00f3mo sabes todo eso, mi buen amigo?",
   "translation": "\u2014And how do you know all that, my good friend?",
   "pGroup": 19,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      2,
      3
     ]
    },
    {
     "word": "c\u00f3mo",
     "loc": [
      4,
      8
     ]
    },
    {
     "word": "sabes",
     "loc": [
      9,
      14
     ]
    },
    {
     "word": "todo",
     "loc": [
      15,
      19
     ]
    },
    {
     "word": "eso",
     "loc": [
      20,
      23
     ]
    },
    {
     "word": "mi",
     "loc": [
      25,
      27
     ]
    },
    {
     "word": "buen",
     "loc": [
      28,
      32
     ]
    },
    {
     "word": "amigo",
     "loc": [
      33,
      38
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "pregunt\u00f3 el alma inocente del muerto.",
   "translation": "asked the dead man's innocent soul.",
   "pGroup": 19,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "pregunt\u00f3",
     "loc": [
      0,
      8
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      9,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "alma",
     "loc": [
      12,
      16
     ]
    },
    {
     "word": "inocente",
     "loc": [
      17,
      25
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      26,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "muerto",
     "loc": [
      30,
      36
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "\u2014Porque soy yo mismo el pobre ni\u00f1o enfermo que andaba con muletas, y que hab\u00eda nacido s\u00f3lo para sufrir; Dios me ha pagado esos dolores, que han durado poco en la tierra, d\u00e1ndome todas las alegr\u00edas del Para\u00edso: pero la dicha que hoy disfruto no me ha hecho olvidar mis alegr\u00edas de la tierra, y dar\u00eda yo la m\u00e1s bella estrella del cielo que habito por esta pobre florecita azul que acabo de encontrar, y que voy \u00e1 trasplantar \u00e1 los jardines celestiales.",
   "translation": "\u2014Because I am myself the poor sick child who walked with crutches, and who was born only to suffer; God has repaid me for those pains, which have lasted only a short time on earth, by giving me all the joys of Paradise: but the happiness that I enjoy today has not made me forget my joys on earth, and I would give the most beautiful star in the sky that I inhabit. for this poor little blue flower that I just found, and that I am going to transplant to the heavenly gardens.",
   "pGroup": 20,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "porque",
     "loc": [
      1,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "soy",
     "loc": [
      8,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "yo",
     "loc": [
      12,
      14
     ]
    },
    {
     "word": "mismo",
     "loc": [
      15,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      21,
      23
     ]
    },
    {
     "word": "pobre",
     "loc": [
      24,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1o",
     "loc": [
      30,
      34
     ]
    },
    {
     "word": "enfermo",
     "loc": [
      35,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      43,
      46
     ]
    },
    {
     "word": "andaba",
     "loc": [
      47,
      53
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      54,
      57
     ]
    },
    {
     "word": "muletas",
     "loc": [
      58,
      65
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      67,
      68
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      69,
      72
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00eda",
     "loc": [
      73,
      78
     ]
    },
    {
     "word": "nacido",
     "loc": [
      79,
      85
     ]
    },
    {
     "word": "s\u00f3lo",
     "loc": [
      86,
      90
     ]
    },
    {
     "word": "para",
     "loc": [
      91,
      95
     ]
    },
    {
     "word": "sufrir",
     "loc": [
      96,
      102
     ]
    },
    {
     "word": "dios",
     "loc": [
      104,
      108
     ]
    },
    {
     "word": "me",
     "loc": [
      109,
      111
     ]
    },
    {
     "word": "ha",
     "loc": [
      112,
      114
     ]
    },
    {
     "word": "pagado",
     "loc": [
      115,
      121
     ]
    },
    {
     "word": "esos",
     "loc": [
      122,
      126
     ]
    },
    {
     "word": "dolores",
     "loc": [
      127,
      134
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      136,
      139
     ]
    },
    {
     "word": "han",
     "loc": [
      140,
      143
     ]
    },
    {
     "word": "durado",
     "loc": [
      144,
      150
     ]
    },
    {
     "word": "poco",
     "loc": [
      151,
      155
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      156,
      158
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      159,
      161
     ]
    },
    {
     "word": "tierra",
     "loc": [
      162,
      168
     ]
    },
    {
     "word": "d\u00e1ndome",
     "loc": [
      170,
      177
     ]
    },
    {
     "word": "todas",
     "loc": [
      178,
      183
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      184,
      187
     ]
    },
    {
     "word": "alegr\u00edas",
     "loc": [
      188,
      196
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      197,
      200
     ]
    },
    {
     "word": "para\u00edso",
     "loc": [
      201,
      208
     ]
    },
    {
     "word": "pero",
     "loc": [
      210,
      214
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      215,
      217
     ]
    },
    {
     "word": "dicha",
     "loc": [
      218,
      223
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      224,
      227
     ]
    },
    {
     "word": "hoy",
     "loc": [
      228,
      231
     ]
    },
    {
     "word": "disfruto",
     "loc": [
      232,
      240
     ]
    },
    {
     "word": "no",
     "loc": [
      241,
      243
     ]
    },
    {
     "word": "me",
     "loc": [
      244,
      246
     ]
    },
    {
     "word": "ha",
     "loc": [
      247,
      249
     ]
    },
    {
     "word": "hecho",
     "loc": [
      250,
      255
     ]
    },
    {
     "word": "olvidar",
     "loc": [
      256,
      263
     ]
    },
    {
     "word": "mis",
     "loc": [
      264,
      267
     ]
    },
    {
     "word": "alegr\u00edas",
     "loc": [
      268,
      276
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      277,
      279
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      280,
      282
     ]
    },
    {
     "word": "tierra",
     "loc": [
      283,
      289
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      291,
      292
     ]
    },
    {
     "word": "dar\u00eda",
     "loc": [
      293,
      298
     ]
    },
    {
     "word": "yo",
     "loc": [
      299,
      301
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      302,
      304
     ]
    },
    {
     "word": "m\u00e1s",
     "loc": [
      305,
      308
     ]
    },
    {
     "word": "bella",
     "loc": [
      309,
      314
     ]
    },
    {
     "word": "estrella",
     "loc": [
      315,
      323
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      324,
      327
     ]
    },
    {
     "word": "cielo",
     "loc": [
      328,
      333
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      334,
      337
     ]
    },
    {
     "word": "habito",
     "loc": [
      338,
      344
     ]
    },
    {
     "word": "por",
     "loc": [
      345,
      348
     ]
    },
    {
     "word": "esta",
     "loc": [
      349,
      353
     ]
    },
    {
     "word": "pobre",
     "loc": [
      354,
      359
     ]
    },
    {
     "word": "florecita",
     "loc": [
      360,
      369
     ]
    },
    {
     "word": "azul",
     "loc": [
      370,
      374
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      375,
      378
     ]
    },
    {
     "word": "acabo",
     "loc": [
      379,
      384
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      385,
      387
     ]
    },
    {
     "word": "encontrar",
     "loc": [
      388,
      397
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      399,
      400
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      401,
      404
     ]
    },
    {
     "word": "voy",
     "loc": [
      405,
      408
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      409,
      410
     ]
    },
    {
     "word": "trasplantar",
     "loc": [
      411,
      422
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      423,
      424
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      425,
      428
     ]
    },
    {
     "word": "jardines",
     "loc": [
      429,
      437
     ]
    },
    {
     "word": "celestiales",
     "loc": [
      438,
      449
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "El \u00e1ngel tom\u00f3 la flor, la coloc\u00f3 en las plumas de sus alas, y llevando en sus brazos el alma del ni\u00f1o muerto, remont\u00f3 su vuelo \u00e1 las regiones donde la luz es eterna, donde el sol no se pone jam\u00e1s.",
   "translation": "The angel took the flower, placed it in the feathers of his wings, and carrying the soul of the dead child in his arms, he soared to the regions where the light is eternal, where the sun never sets.",
   "pGroup": 21,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1ngel",
     "loc": [
      3,
      8
     ]
    },
    {
     "word": "tom\u00f3",
     "loc": [
      9,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      14,
      16
     ]
    },
    {
     "word": "flor",
     "loc": [
      17,
      21
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      23,
      25
     ]
    },
    {
     "word": "coloc\u00f3",
     "loc": [
      26,
      32
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      33,
      35
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      36,
      39
     ]
    },
    {
     "word": "plumas",
     "loc": [
      40,
      46
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      47,
      49
     ]
    },
    {
     "word": "sus",
     "loc": [
      50,
      53
     ]
    },
    {
     "word": "alas",
     "loc": [
      54,
      58
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      60,
      61
     ]
    },
    {
     "word": "llevando",
     "loc": [
      62,
      70
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      71,
      73
     ]
    },
    {
     "word": "sus",
     "loc": [
      74,
      77
     ]
    },
    {
     "word": "brazos",
     "loc": [
      78,
      84
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      85,
      87
     ]
    },
    {
     "word": "alma",
     "loc": [
      88,
      92
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      93,
      96
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1o",
     "loc": [
      97,
      101
     ]
    },
    {
     "word": "muerto",
     "loc": [
      102,
      108
     ]
    },
    {
     "word": "remont\u00f3",
     "loc": [
      110,
      117
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      118,
      120
     ]
    },
    {
     "word": "vuelo",
     "loc": [
      121,
      126
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      127,
      128
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      129,
      132
     ]
    },
    {
     "word": "regiones",
     "loc": [
      133,
      141
     ]
    },
    {
     "word": "donde",
     "loc": [
      142,
      147
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      148,
      150
     ]
    },
    {
     "word": "luz",
     "loc": [
      151,
      154
     ]
    },
    {
     "word": "es",
     "loc": [
      155,
      157
     ]
    },
    {
     "word": "eterna",
     "loc": [
      158,
      164
     ]
    },
    {
     "word": "donde",
     "loc": [
      166,
      171
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      172,
      174
     ]
    },
    {
     "word": "sol",
     "loc": [
      175,
      178
     ]
    },
    {
     "word": "no",
     "loc": [
      179,
      181
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      182,
      184
     ]
    },
    {
     "word": "pone",
     "loc": [
      185,
      189
     ]
    },
    {
     "word": "jam\u00e1s",
     "loc": [
      190,
      195
     ]
    }
   ]
  }
 ],
 "defInfo": {
  "la": {
   "word": "la",
   "shortDef": "the (feminine)",
   "g": 0,
   "causes": [
    "la",
    "cogerla",
    "arreglarla"
   ],
   "longDef": [
    [
     "the (feminine)"
    ],
    [
     "her, it, you (formal)"
    ],
    [
     "impersonal neuter pronoun (accusative) in certain colloquial phrases: it, this",
     "La sabe toda.  \u2015 He/she knows everything (it all)",
     "\u00a1D\u00f3nde la viste!  \u2015 Where have you seen this!",
     "No te la creo.  \u2015 I don't believe you."
    ]
   ]
  },
  "florecita": {
   "word": "florecita",
   "shortDef": "diminutive form of flor",
   "g": 0,
   "causes": [
    "florecita"
   ],
   "longDef": [
    [
     "diminutive form of flor",
     "{f}"
    ]
   ]
  },
  "azul": {
   "word": "azul",
   "shortDef": "blue",
   "g": 0,
   "causes": [
    "azul"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) blue",
     "Synonym: (obsolete) blao"
    ],
    [
     "blue",
     "Synonym: (obsolete) blao"
    ],
    [
     "(Mexico) a police officer"
    ]
   ],
   "opts": [
    "azules"
   ]
  },
  "un": {
   "word": "un",
   "shortDef": "a, an",
   "g": 1,
   "causes": [
    "un"
   ],
   "longDef": [
    [
     "a, an",
     "\u00a1Mira al cielo, hay un \u00e1guila! - Look at the sky, there's an eagle!",
     "\u00a1Manos arriba, tengo un arma! - Hands up, I have a gun!"
    ]
   ]
  },
  "ni\u00f1o": {
   "word": "ni\u00f1o",
   "shortDef": "child, boy",
   "g": 1,
   "causes": [
    "ni\u00f1o",
    "ni\u00f1os"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) child, boy",
     "Synonyms: chaval, chavo, chico, huerco, infante",
     "Antonym: adulto"
    ]
   ]
  },
  "de": {
   "word": "de",
   "shortDef": "of, from",
   "g": 1,
   "causes": [
    "de"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) of; 's; used after the thing owned and before the owner",
     "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1812 \u2015 Spanish constitution of 1812",
     "la cola del perro \u2015 the dog\u2019s tail"
    ],
    [
     "(Preposition) from (with the source or provenance of or at)",
     "Soy de Espa\u00f1a. \u2015 I\u2019m from Spain.",
     "agua de manantial \u2015 springwater"
    ],
    [
     "The name of the Latin-script letter D."
    ]
   ],
   "cf": [
    "dar"
   ]
  },
  "seis": {
   "word": "seis",
   "shortDef": "six",
   "g": 1,
   "causes": [
    "seis"
   ],
   "longDef": null
  },
  "a\u00f1o": {
   "word": "a\u00f1o",
   "shortDef": "year",
   "g": 1,
   "causes": [
    "a\u00f1os"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) year",
     "Hypernyms: lustro, d\u00e9cada, siglo, milenio",
     "Hyponyms: d\u00eda, semana, mes",
     "el a\u00f1o pasado \u2015 last year",
     "el a\u00f1o que viene \u2015 next year",
     "el a\u00f1o vigente \u2015 the current year",
     "va para un a\u00f1o que no te veo \u2015 it's been a year since I saw you",
     "con los a\u00f1os me cuesta cada vez m\u00e1s estar feliz \u2015 over the years I find it harder and harder to be happy",
     "dentro de un par de a\u00f1os \u2015 in a couple of years' time",
     "el mejor a\u00f1o de mi vida \u2015 the best year of my life",
     "todos los a\u00f1os es igual \u2015 it's the same thing year on year",
     "en sus a\u00f1os mozo \u2015 in her childhood years"
    ],
    [
     "(Noun) (a certain) age",
     "Tengo veinte a\u00f1os. \u2015 I'm twenty [years old].",
     "Depende de los a\u00f1os que tenga. \u2015 It depends how old it is."
    ]
   ]
  },
  "morir": {
   "word": "morir",
   "shortDef": "to die",
   "g": 1,
   "causes": [
    "muri\u00f3",
    "muerto"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to die",
     "Synonyms: estirar la pata, fallecer, morirse, palmar, petatearse",
     "La caballerosidad no ha muerto. \u2015 Chivalry is not dead."
    ],
    [
     "(Verb) (reflexive) to die",
     "Antonym: vivir"
    ]
   ],
   "cf": [
    "muerto"
   ]
  },
  "en": {
   "word": "en",
   "shortDef": "in, at, on",
   "g": 1,
   "causes": [
    "en"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) in, at, on",
     "Estoy en casa. \u2015 I'm at home.",
     "Estoy sentado en la computadora. \u2015 I'm sitting at the computer.",
     "en esta p\u00e1gina \u2015 on this page",
     "en la caja en la mesa \u2015 in the box on the table"
    ],
    [
     "(Preposition) in (a time)",
     "en la antig\u00fcedad \u2015 in antiquity",
     "en 1999 \u2015 in 1999"
    ]
   ],
   "cf": [
    "ir"
   ]
  },
  "aurora": {
   "word": "aurora",
   "shortDef": "aurora",
   "g": 1,
   "causes": [
    "aurora"
   ],
   "longDef": [
    [
     "aurora",
     "{f}"
    ]
   ]
  },
  "bello": {
   "word": "bello",
   "shortDef": "beautiful, fair",
   "g": 1,
   "causes": [
    "bello",
    "bella"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) beautiful, fair"
    ],
    [
     "(Adjective) lovely (wonderful)"
    ]
   ],
   "opts": [
    "bella",
    "bellas",
    "bellos"
   ]
  },
  "d\u00eda": {
   "word": "d\u00eda",
   "shortDef": "day (any period of 24 hours)",
   "g": 1,
   "causes": [
    "d\u00eda",
    "d\u00edas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) day (any period of 24 hours)"
    ],
    [
     "(Noun) day (a period from midnight to the following midnight)",
     "El resto della conclu\u00edan sayo de velarte, calzas de velludo para las fiestas, con sus pantuflos de lo mesmo, y los d\u00edas de entresemana se honraba con su vellor\u00ed de lo m\u00e1s fino. \u2015 The rest of it went in a doublet of fine cloth and velvet breeches and shoes to match for holidays, while on week-days he made a brave figure in his best homespun."
    ]
   ]
  },
  "est\u00edo": {
   "word": "est\u00edo",
   "shortDef": "summer",
   "g": 1,
   "causes": [
    "est\u00edo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "summer",
     "{m} [poetic, literary]"
    ]
   ]
  },
  "y": {
   "word": "y",
   "shortDef": "and",
   "g": 1,
   "causes": [
    "y"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) and",
     "Es, pues, de saber que este sobredicho hidalgo, los ratos que estaba ocioso \u2014que eran los m\u00e1s del a\u00f1o\u2014, se daba a leer libros de caballer\u00edas, con tanta afici\u00f3n y gusto, que olvid\u00f3 casi de todo punto el ejercicio de la caza y aun la administraci\u00f3n de su hacienda; y lleg\u00f3 a tanto su curiosidad y desatino en esto, que vendi\u00f3 muchas hanegas de tierra de sembradura para comprar libros de caballer\u00edas en que leer, y, as\u00ed, llev\u00f3 a su casa todos cuantos pudo haber dellos. \u2015 You must know, then, that the above-named gentleman whenever he was at leisure (which was mostly all the year round) gave himself up to reading books of chivalry with such ardour and avidity that he almost entirely neglected the pursuit of his field-sports, and even the management of his property; and to such a pitch did his eagerness and infatuation go that he sold many an acre of tillageland to buy books of chivalry to read, and brought home as many of them as he could get."
    ],
    [
     "(Conjunction) (in names of number) and",
     "setenta y seis \u2015 seventy-six"
    ]
   ]
  },
  "el": {
   "word": "el",
   "shortDef": "the (masculine)",
   "g": 1,
   "causes": [
    "el"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Article) masculine singular definite article; the"
    ],
    [
     "(Article) feminine singular definite article used before nouns which start with a stressed /a/:",
     "el alma, las almas \u2015 the soul, the souls",
     "el hacha, las hachas \u2015 the axe, the axes"
    ]
   ]
  },
  "\u00e1ngel": {
   "word": "\u00e1ngel",
   "shortDef": "angel (an incorporeal and sometimes divine messenger from a deity)",
   "g": 1,
   "causes": [
    "\u00e1ngel"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) angel (an incorporeal and sometimes divine messenger from a deity)"
    ],
    [
     "(Noun) angel (one of the lowest order of such beings, below virtues)"
    ]
   ]
  },
  "su": {
   "word": "su",
   "shortDef": "his, her, its, one's, their",
   "g": 1,
   "causes": [
    "su"
   ],
   "longDef": [
    [
     "his, her, its, one's, their",
     "Su casa es grande. - His house is big.",
     "Su madre es muy simp\u00e1tica. - Her mother is very nice."
    ],
    [
     "your (formal)",
     "\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 su familia? - How is your family?",
     "\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 su coche? - Where is your car?"
    ]
   ],
   "opts": [
    "suyo",
    "sus"
   ],
   "cf": [
    "sus"
   ]
  },
  "guarda": {
   "word": "guarda",
   "shortDef": "guard, ward, keeper",
   "g": 1,
   "causes": [
    "guarda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) guard, ward, keeper"
    ],
    [
     "(Noun) (Argentina) conductor (on public transportation)",
     "Synonym: cobrador"
    ],
    [
     "inflection of guardar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ],
   "cf": [
    "guardar"
   ]
  },
  "guardar": {
   "word": "guardar",
   "shortDef": "to keep, guard, save",
   "g": 1,
   "causes": [
    "guarda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to save (to store for future use)"
    ],
    [
     "(Verb) (computing) to save (to write a file to disk or other storage medium)",
     "guardar un archivo \u2015 to save a file"
    ]
   ],
   "cf": [
    "guarda"
   ]
  },
  "bajar": {
   "word": "bajar",
   "shortDef": "to go down",
   "g": 1,
   "causes": [
    "baj\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to go down, come down",
     "Antonym: subir"
    ],
    [
     "(Verb) to get off, to get down, to climb down, to step down, to get out (e.g., of/from a platform or vehicle)",
     "Antonym: subir",
     "Baj\u00e9 del taxi. \u2015 I got out of the taxi.",
     "Bajaron del \u00e1rbol. \u2015 They climbed down the tree."
    ]
   ]
  },
  "\u00e1": {
   "word": "\u00e1",
   "shortDef": "to, at",
   "g": 1,
   "causes": [
    "\u00e1"
   ],
   "longDef": [
    [
     "obsolete spelling of a",
     "{prep}"
    ]
   ]
  },
  "buscar": {
   "word": "buscar",
   "shortDef": "to search for, look for",
   "g": 1,
   "causes": [
    "buscar",
    "buscaron"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to seek, search for, look for, try to find, to scour"
    ],
    [
     "(Verb) to look up (in a search engine, dictionary, etc.)"
    ]
   ]
  },
  "alma": {
   "word": "alma",
   "shortDef": "soul",
   "g": 1,
   "causes": [
    "alma"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) soul",
     "Synonym: \u00e1nima"
    ],
    [
     "(Noun) (engineering) web (strip of material between flanges)"
    ],
    [
     "feminine singular of almo"
    ]
   ]
  },
  "inocente": {
   "word": "inocente",
   "shortDef": "innocent",
   "g": 1,
   "causes": [
    "inocente"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) innocent"
    ],
    [
     "innocent person"
    ]
   ],
   "opts": [
    "inocentes"
   ]
  },
  "con": {
   "word": "con",
   "shortDef": "with",
   "g": 1,
   "causes": [
    "con"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) with",
     "Antonym: sin"
    ],
    [
     "(Preposition) on",
     "Yo cuento con ustedes. \u2015 I count on you."
    ]
   ]
  },
  "ella": {
   "word": "ella",
   "shortDef": "she, her (used subjectively and after prepositions)",
   "g": 1,
   "causes": [
    "ella"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) she, her (used subjectively and after prepositions)"
    ],
    [
     "(Pronoun) it (used subjectively and after prepositions to refer to feminine nouns)"
    ]
   ]
  },
  "se": {
   "word": "se",
   "shortDef": "oneself, himself, herself, itself, yourself; each other; one another",
   "g": 1,
   "causes": [
    "se",
    "posarse",
    "despidi\u00e9ndose"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) third person (also used for usted and ustedes) reflexive direct or indirect object oneself, himself, herself, itself, yourself; each other; one another",
     "Juan se lava. \u2015 Juan washes himself.",
     "Juan se lava la cara. \u2015 Juan washes his own face. (literally, \"Juan to himself washes the face.\")",
     "Juan y Mar\u00eda se aman. \u2015 Juan and Mar\u00eda love each other."
    ],
    [
     "(Pronoun) used to convey the meaning of the English passive voice in the third person and with usted and ustedes",
     "\u00bfC\u00f3mo se llama? \u2015 What is your name? (literally, \"How do you call yourself?\")",
     "Se dice que... \u2015 It is said that... (literally, \"It says itself that...\")",
     "Aqu\u00ed se habla espa\u00f1ol \u2015 Spanish is spoken here / They speak Spanish here. (literally, \"One speaks Spanish here, Spanish speaks itself here.\")"
    ],
    [
     "Misspelling of s\u00e9."
    ]
   ],
   "cf": [
    "ser"
   ]
  },
  "remontar": {
   "word": "remontar",
   "shortDef": "to elevate, raise; frighten away",
   "g": 1,
   "causes": [
    "remont\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to frighten away"
    ],
    [
     "(Verb) to overcome"
    ]
   ]
  },
  "los": {
   "word": "los",
   "shortDef": "the, them (masculine)",
   "g": 1,
   "causes": [
    "los"
   ],
   "longDef": [
    [
     "the",
     "{art}"
    ],
    [
     "Accusative form of ellos or ustedes",
     "{pron}"
    ],
    [
     "Plural masculine or neuter pronoun, e.g. los que no hablan, \"those who do not speak\"",
     "{pron}"
    ]
   ]
  },
  "cielos": {
   "word": "cielos",
   "shortDef": "heavens",
   "g": 1,
   "causes": [
    "cielos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "heavens",
     "{mp}"
    ],
    [
     "sky",
     "{mp}"
    ]
   ]
  },
  "ya": {
   "word": "ya",
   "shortDef": "now",
   "g": 2,
   "causes": [
    "ya"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) now",
     "Synonyms: ahora, (colloquial) ahorita",
     "P\u00falsalo ya. \u2015 Press it now.",
     "Preparados, listos, ya. \u2015 Ready, set, go."
    ],
    [
     "(Adverb) already, yet",
     "Ya lo hice. \u2015 I already did it."
    ],
    [
     "first (something) then (something else); first (something), now (something else)",
     "\u00a1Ya lluvia ya nieve! \u2015 First rain, now snow!"
    ],
    [
     "whether (something) or (something else)",
     "ya sol ya lluvia \u2015 whether sun or rain"
    ],
    [
     "come on!, let's go!",
     "Synonyms: vamos, v\u00e1monos, adelante, \u00e1ndale, (Mexico) \u00f3rale, (Chile) ya po"
    ],
    [
     "(colloquial) used to acknowledge or dismiss the previous statement",
     "\u2014Sabes que quedamos con Antonio esta tarde. \u2014Ya. \u2015 \"You know we're hanging out with Antonio tonight.\" \"I know.\"",
     "\u2014No podr\u00e1s venir, que trabajas ese d\u00eda. \u2014Ya, pero cerramos temprano los viernes. \u2015 \"You can't come, you're working that day.\" \"Right, but we close early on Fridays.\""
    ]
   ]
  },
  "haber": {
   "word": "haber",
   "shortDef": "to have (to do something, auxiliary verb)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "hab\u00edan",
    "hab\u00eda",
    "ha",
    "hubo",
    "han"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (auxiliary verb taking past participle to build various perfect tenses) to have",
     "He trabajado muy duro durante este mes. \u2015 I have worked very hard during this month.",
     "Mi hermanito me pidi\u00f3 m\u00e1s chocolate, pero ya le hab\u00eda dado demasiado. \u2015 My little brother asked me for more chocolate, but I had already given him too much."
    ],
    [
     "(Verb) (obsolete) to hold, to possess"
    ],
    [
     "asset"
    ],
    [
     "history"
    ]
   ],
   "cf": [
    "hab\u00eda"
   ]
  },
  "abandonado": {
   "word": "abandonado",
   "shortDef": "abandoned",
   "g": 2,
   "causes": [
    "abandonado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) abandoned"
    ],
    [
     "(Adjective) dirty, sloppy, negligent",
     "Synonym: descuidado"
    ],
    [
     "past participle of abandonar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "abandonada",
    "abandonadas",
    "abandonados"
   ],
   "cf": [
    "abandonar"
   ]
  },
  "abandonar": {
   "word": "abandonar",
   "shortDef": "to abandon",
   "g": 2,
   "causes": [
    "abandonado",
    "abandono"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to abandon, to leave",
     "La abandon\u00f3 por otra mujer. \u2015 He abandoned her for another woman."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to neglect",
     "Synonym: descuidar"
    ]
   ],
   "cf": [
    "abandonado",
    "abandono"
   ]
  },
  "opulento": {
   "word": "opulento",
   "shortDef": "rich, wealthy, opulent",
   "g": 2,
   "causes": [
    "opulenta"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "opulenta",
    "opulentas",
    "opulentos"
   ]
  },
  "ciudad": {
   "word": "ciudad",
   "shortDef": "city",
   "g": 2,
   "causes": [
    "ciudad"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) city",
     "Viven en la ciudad. \u2015 They live in the city.",
     "\u00a1Qu\u00e9 ciudad tan grande y bonita! \u2015 What a large and beautiful city!"
    ]
   ]
  },
  "donde": {
   "word": "donde",
   "shortDef": "where, in what place",
   "g": 2,
   "causes": [
    "donde"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) (relative) where, in what place",
     "El lugar donde estamos es secreto. \u2015 The place where we are is secret."
    ],
    [
     "(in indirect questions) where, in what place",
     "Deja los libros donde quieras. \u2015 Leave the books where you want."
    ],
    [
     "(Chile, colloquial) because"
    ],
    [
     "(Latin America, colloquial) if"
    ],
    [
     "by, near to",
     "Estamos donde la plaza mayor. \u2015 We're around by the main square."
    ],
    [
     "round (at the house of)",
     "Cenamos donde Daniel. \u2015 We're having dinner (round) at Daniel's place."
    ]
   ]
  },
  "quedar": {
   "word": "quedar",
   "shortDef": "to stay, remain",
   "g": 2,
   "causes": [
    "quedaban"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to be (as a result of something)",
     "quedar de acuerdo \u2015 to be in agreement (as a result of a discussion)",
     "quedar embarazada \u2015 get pregnant",
     "Quedo contento con el coche. \u2015 I am pleased with the car (after buying it).",
     "Las ciudades quedaron destruidas por la guerra. \u2015 The cities were destroyed as a result of the war."
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to be situated; to be located (used with only static objects, such as buildings)",
     "Synonyms: encontrarse en, estar ubicado en",
     "Queda muy lejos. \u2015 It is too far.",
     "Queda por all\u00ed. \u2015 It's over there.",
     "Nuestra tienda queda en la Alameda Central. \u2015 Our store is located on Central Boulevard."
    ]
   ]
  },
  "padre": {
   "word": "padre",
   "shortDef": "father",
   "g": 2,
   "causes": [
    "padres",
    "padre"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (family) father",
     "Synonyms: pap\u00e1, progenitor"
    ],
    [
     "(Noun) (Christianity) father",
     "Synonyms: cura, p\u00e1rroco, sacerdote"
    ],
    [
     "(Mexico, slang) cool, acceptable, easy",
     "Synonyms: see Thesaurus:guay"
    ]
   ]
  },
  "del": {
   "word": "del",
   "shortDef": "of the, from the (contraction: 'de' + 'el')",
   "g": 2,
   "causes": [
    "del"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Contraction) of the, from the (+ a masculine noun in singular)."
    ]
   ]
  },
  "muerto": {
   "word": "muerto",
   "shortDef": "dead",
   "g": 2,
   "causes": [
    "muerto"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) dead",
     "Synonyms: difunto, fallecido, finado, tieso, extinto",
     "Antonym: vivo"
    ],
    [
     "(Adjective) exhausted; dead tired",
     "Synonyms: exhausto, agotado"
    ],
    [
     "a dead person, deceased"
    ],
    [
     "(bridge) dummy"
    ],
    [
     "past participle of morir"
    ]
   ],
   "opts": [
    "muertos",
    "muerta",
    "muertas"
   ],
   "cf": [
    "morir"
   ]
  },
  "perdido": {
   "word": "perdido",
   "shortDef": "lost",
   "g": 2,
   "causes": [
    "perdido"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) lost",
     "Antonym: ganado"
    ],
    [
     "past participle of perder"
    ]
   ],
   "opts": [
    "perdida",
    "perdidas",
    "perdidos"
   ],
   "cf": [
    "perder"
   ]
  },
  "perder": {
   "word": "perder",
   "shortDef": "to lose",
   "g": 2,
   "causes": [
    "perdido"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to lose"
    ],
    [
     "(Verb) to miss, to miss out",
     "No quiero perderme nada. \u2015 I don't want to miss anything."
    ]
   ],
   "cf": [
    "perdido"
   ]
  },
  "vista": {
   "word": "vista",
   "shortDef": "sight, vision, eyesight (the ability to see)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "vista"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) sight, vision, eyesight (the ability to see)",
     "Synonym: visi\u00f3n"
    ],
    [
     "(Noun) sight (the act of seeing or witnessing)",
     "Synonym: visi\u00f3n"
    ],
    [
     "feminine singular of visto"
    ],
    [
     "feminine singular of visto"
    ],
    [
     "inflection of vestir:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ],
   "cf": [
    "vestir",
    "visto"
   ]
  },
  "ver": {
   "word": "ver",
   "shortDef": "to see",
   "g": 2,
   "causes": [
    "vista",
    "ve\u00edan",
    "vi\u00f3",
    "visto",
    "ver"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive, literally) to see, to spot",
     "Vine, vi, venc\u00ed. \u2015 I came, I saw, I conquered.",
     "S\u00ed, con mis propios ojos, lo vi robar el dinero. \u2015 Yes, with my own eyes, I saw him steal the money."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to see, to look at, to view (perceive)",
     "Hmm. Ya veo... \u2015 Hmm. I see...",
     "Tal experiencia \u00fanica en la vida cambiar\u00e1 tu manera de ver el mundo. \u2015 Such a once in a lifetime experience will change the way that you look at [or see or view] the world."
    ]
   ],
   "cf": [
    "vida",
    "visto"
   ]
  },
  "vestir": {
   "word": "vestir",
   "shortDef": "to clothe",
   "g": 2,
   "causes": [
    "vista",
    "visto"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to dress, to clothe, to attire"
    ],
    [
     "(Verb) to wear"
    ]
   ],
   "cf": [
    "vista",
    "visto"
   ]
  },
  "campo": {
   "word": "campo",
   "shortDef": "countryside, country",
   "g": 2,
   "causes": [
    "campos",
    "campo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) countryside, country",
     "Synonym: paisaje",
     "En el campo, es tranquilo. \u2015 In the countryside, it's peaceful."
    ],
    [
     "(Noun) field (large open area)"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of campar"
    ]
   ]
  },
  "trigo": {
   "word": "trigo",
   "shortDef": "wheat",
   "g": 2,
   "causes": [
    "trigo"
   ],
   "longDef": null
  },
  "cantar": {
   "word": "cantar",
   "shortDef": "to sing",
   "g": 2,
   "causes": [
    "cantaba",
    "cantaban"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive, intransitive) to sing",
     "Voy a cantarme una canci\u00f3n \u2015 I am going to sing (myself) a song"
    ],
    [
     "a type of shanty or popular song"
    ]
   ]
  },
  "alondra": {
   "word": "alondra",
   "shortDef": "lark (bird)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "alondra"
   ],
   "longDef": null
  },
  "bosque": {
   "word": "bosque",
   "shortDef": "forest",
   "g": 2,
   "causes": [
    "bosques"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) forest",
     "Synonyms: floresta, foresta, selva"
    ]
   ]
  },
  "que": {
   "word": "que",
   "shortDef": "that, than",
   "g": 2,
   "causes": [
    "que"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) that",
     "\u00c9l dice que est\u00e1 triste. \u2015 He says that he is sad."
    ],
    [
     "(Conjunction) than",
     "Llego m\u00e1s tarde que t\u00fa. \u2015 I am arriving later than you."
    ],
    [
     "who; that",
     "Synonym: (Internet slang, text messaging) q",
     "la estrella que est\u00e1 en la pel\u00edcula \u2015 the star who is in the movie"
    ],
    [
     "that; whom",
     "la mujer con la que yo habl\u00e9 \u2015 the woman with whom I spoke"
    ],
    [
     "than"
    ],
    [
     "like, as"
    ],
    [
     "to"
    ]
   ]
  },
  "resonar": {
   "word": "resonar",
   "shortDef": "to resound, ring",
   "g": 2,
   "causes": [
    "resonaban"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to resonate"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to echo"
    ]
   ]
  },
  "las": {
   "word": "las",
   "shortDef": "the, them (feminine)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "las"
   ],
   "longDef": [
    [
     "the",
     "{art}"
    ],
    [
     "Accusative of ellas",
     "{pron}"
    ],
    [
     "feminine plural pronoun",
     "{pron}"
    ]
   ]
  },
  "risa": {
   "word": "risa",
   "shortDef": "laugh, laughter (sound of laughing)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "risas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) laugh, laughter (sound of laughing)"
    ],
    [
     "(Noun) laughter (movement of the face)"
    ]
   ]
  },
  "le\u00f1ador": {
   "word": "le\u00f1ador",
   "shortDef": "lumberjack, logger, woodcutter (person whose work is to fell trees)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "le\u00f1adores"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) lumberjack, logger, woodcutter (person whose work is to fell trees)",
     "Synonym: maderero"
    ],
    [
     "(Noun) lumber seller (person who sells wood as building material)"
    ]
   ]
  },
  "cubierto": {
   "word": "cubierto",
   "shortDef": "covered",
   "g": 2,
   "causes": [
    "cubiertos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) covered",
     "estar cubierto de nieve \u2015 to be covered by snow, snowy"
    ],
    [
     "(Adjective) (accounting) hedged (e.g. hedged item)"
    ],
    [
     "cutlery"
    ],
    [
     "silverware, flatware (used in the plural)"
    ],
    [
     "past participle of cubrir"
    ]
   ],
   "opts": [
    "cubiertos",
    "cubierta",
    "cubiertas"
   ],
   "cf": [
    "cubrir"
   ]
  },
  "cubrir": {
   "word": "cubrir",
   "shortDef": "to cover",
   "g": 2,
   "causes": [
    "cubiertos",
    "cubrieron"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to cover",
     "Synonym: tapar"
    ],
    [
     "(Verb) (zoology) to cover, to mount"
    ]
   ],
   "cf": [
    "cubierto"
   ]
  },
  "flor": {
   "word": "flor",
   "shortDef": "flower",
   "g": 2,
   "causes": [
    "flores",
    "flor"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) flower (structure in angiosperms)",
     "Synonym: (poetic, Mexico, dialectal) x\u00f3chil"
    ],
    [
     "(Noun) bloom, blossom (an expanded bud)"
    ]
   ]
  },
  "fruta": {
   "word": "fruta",
   "shortDef": "fruit (the seed-bearing part of a plant)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "frutas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) fruit (the seed-bearing part of a plant)"
    ],
    [
     "(Noun) fruit (any sweet, edible part of a plant)"
    ],
    [
     "inflection of frutar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "no": {
   "word": "no",
   "shortDef": "no",
   "g": 2,
   "causes": [
    "no"
   ],
   "longDef": [
    [
     "number",
     "{abbr}"
    ],
    [
     "no",
     "{adv}"
    ],
    [
     "not",
     "{adv}"
    ]
   ]
  },
  "hab\u00eda": {
   "word": "hab\u00eda",
   "shortDef": "There was X",
   "g": 2,
   "causes": [
    "hab\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "There was X",
     "{phrase}"
    ],
    [
     "There were X",
     "{phrase}"
    ]
   ],
   "cf": [
    "haber"
   ]
  },
  "mirado": {
   "word": "mirado",
   "shortDef": "looked",
   "g": 2,
   "causes": [
    "mirado"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "mirada",
    "mirados",
    "miradas"
   ],
   "cf": [
    "mirar",
    "mirada"
   ]
  },
  "mirar": {
   "word": "mirar",
   "shortDef": "to watch, look at",
   "g": 2,
   "causes": [
    "mirado",
    "mir\u00f3",
    "mirada",
    "mira"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to look at (to try to see, to pay attention to with one\u2019s eyes)"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to watch (to look at, view, or observe for a period of time)",
     "Est\u00e1bamos mirando la televisi\u00f3n. \u2015 We were watching TV."
    ]
   ],
   "cf": [
    "mirado",
    "mirada",
    "mira"
   ]
  },
  "nada": {
   "word": "nada",
   "shortDef": "nothing, zero, zilch, not...anything",
   "g": 2,
   "causes": [
    "nada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) nothing, zero, zilch, not...anything",
     "Synonym: ninguna cosa",
     "No hay nada en la mesa. \u2015 There is nothing on the table.",
     "Nada ocurri\u00f3 ayer. \u2015 Nothing happened yesterday.",
     "No veo nada. \u2015 I don\u2019t see anything.",
     "Me niego a creer nada de lo que dice. \u2015 I refuse to believe anything he says.",
     "Nada es eterno. \u2015 Nothing is eternal."
    ],
    [
     "nothingness, nothing",
     "Sin ti, soy una nada. \u2015 Without you, I am nothing at all.",
     "Ya no me siento una nada. \u2015 I don't feel like I am nothing at all anymore."
    ],
    [
     "nowhere, the void",
     "Sali\u00f3 de la nada. \u2015 It came out of nowhere."
    ],
    [
     "inflection of nadar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "pero": {
   "word": "pero",
   "shortDef": "but",
   "g": 3,
   "causes": [
    "pero"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) but",
     "Synonym: mas",
     "Mi casa es peque\u00f1a, pero c\u00f3moda. \u2015 My house is small, but comfortable."
    ],
    [
     "(Conjunction) well well; so; well (used for emphasis)"
    ],
    [
     "but (restriction)"
    ]
   ]
  },
  "cuando": {
   "word": "cuando",
   "shortDef": "when",
   "g": 3,
   "causes": [
    "cuando"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) when",
     "Ven cuando est\u00e9s listo. \u2015 Come when you're ready."
    ],
    [
     "when"
    ]
   ]
  },
  "llegar": {
   "word": "llegar",
   "shortDef": "to arrive, come, reach",
   "g": 3,
   "causes": [
    "llegaron",
    "llegaba",
    "lleg\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to arrive, get (to)",
     "Cuando llegues a casa, m\u00e1ndame un mensaje. \u2015 When you get home, send me a message.\n2015 July 5, \"Cocodrilos, \u00a1a desayunar!\", in El Pa\u00eds\u200e[1]:",
     "Tratad de llegadme enteros que faltan m\u00e1s de tres semanas y os he tra\u00eddo aqu\u00ed porque os necesito. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to get up to, to go up to (+ a or + hasta)"
    ]
   ]
  },
  "vuelo": {
   "word": "vuelo",
   "shortDef": "flight (the act of flying)",
   "g": 3,
   "causes": [
    "vuelo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) flight (the act of flying)"
    ],
    [
     "(Noun) flight (an instance of flying)"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of volar"
    ]
   ],
   "cf": [
    "volar"
   ]
  },
  "volar": {
   "word": "volar",
   "shortDef": "to fly",
   "g": 3,
   "causes": [
    "vuelo",
    "vol\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to fly, to fly away"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to blow up"
    ]
   ],
   "cf": [
    "vuelo"
   ]
  },
  "cruzar": {
   "word": "cruzar",
   "shortDef": "to cross",
   "g": 3,
   "causes": [
    "cruzar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to cross (including of legs)"
    ],
    [
     "(Verb) to exchange (words)"
    ]
   ]
  },
  "sobre": {
   "word": "sobre",
   "shortDef": "over, above, on, upon, atop",
   "g": 3,
   "causes": [
    "sobre"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) over, above, on, upon, atop",
     "La pluma de mi t\u00eda est\u00e1 sobre la mesa. \u2015 My aunt's pen is on the table."
    ],
    [
     "(Preposition) about",
     "Dime algo sobre ti. \u2015 Tell me something about yourself."
    ],
    [
     "envelope"
    ],
    [
     "small packet; sachet"
    ],
    [
     "inflection of sobrar:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "una": {
   "word": "una",
   "shortDef": "a, an, one",
   "g": 3,
   "causes": [
    "una"
   ],
   "longDef": [
    [
     "a, an",
     "Una manzana al d\u00eda mantiene al m\u00e9dico en lejan\u00eda. - An apple a day keeps the doctor away."
    ],
    [
     "one",
     "S\u00f3lo hay una ruta - There is only one route."
    ]
   ],
   "opts": [
    "uno",
    "unos",
    "unas"
   ]
  },
  "pobre": {
   "word": "pobre",
   "shortDef": "poor (pitiable, pitiful)",
   "g": 3,
   "causes": [
    "pobre"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) (before the noun) poor (pitiable, pitiful)",
     "Mi pobre vecino siempre est\u00e1 llorando. \u2015 My poor neighbor is always crying.\n2013, El sue\u00f1o el Morfeo, Vuelve (a donde has venido):",
     "El pasado ya es pasado, no tienes que pedir perd\u00f3n. Solo d\u00e9janos tranquilos a m\u00ed y a mi pobre coraz\u00f3n. \u2015 The past is the past, you don't have to ask forgiveness. Just leave us alone, me and my poor heart."
    ],
    [
     "(Adjective) (after the noun) poor (lacking money, resources, etc.)",
     "Se relajan las familias ricas en casas lujosas y las familias pobres tiran en chozas desmoronadas. \u2015 The rich families relax in luxurious houses and the poor families get by in dilapidated huts."
    ]
   ],
   "opts": [
    "pobres",
    "probe",
    "probes"
   ]
  },
  "aldea": {
   "word": "aldea",
   "shortDef": "village",
   "g": 3,
   "causes": [
    "aldea"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) village",
     "Synonym: villa"
    ]
   ]
  },
  "aqu\u00e9l": {
   "word": "aqu\u00e9l",
   "shortDef": "that one (far from speaker and listener)",
   "g": 3,
   "causes": [
    "aqu\u00e9l"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) (demonstrative) that one (far from speaker and listener)"
    ],
    [
     "(Pronoun) (demonstrative) the former"
    ]
   ]
  },
  "detener": {
   "word": "detener",
   "shortDef": "to stop, to hold up, delay, to arrest, detain",
   "g": 3,
   "causes": [
    "detuvo",
    "detienes"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to detain"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to arrest",
     "Tienen la fuerza, podr\u00e1n avasallarnos, pero no se detienen los procesos sociales ni con el crimen ni con la fuerza.  La historia es nuestra y la hacen los pueblos. \u2015 They have force and will be able to dominate us, but social processes can be arrested by neither crime nor force.  History is ours, and people make history."
    ]
   ]
  },
  "sus": {
   "word": "sus",
   "shortDef": "Your",
   "g": 3,
   "causes": [
    "sus"
   ],
   "longDef": [
    [
     "Your",
     "{adj} [formal]"
    ]
   ],
   "opts": [
    "suyo",
    "su"
   ],
   "cf": [
    "su"
   ]
  },
  "ojo": {
   "word": "ojo",
   "shortDef": "eye",
   "g": 3,
   "causes": [
    "ojos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) eye",
     "Dora tiene (los) ojos azules. \u2015 Dora has blue eyes."
    ],
    [
     "(Noun) keyhole"
    ],
    [
     "look! watch out!"
    ]
   ]
  },
  "callejuela": {
   "word": "callejuela",
   "shortDef": "alley",
   "g": 3,
   "causes": [
    "callejuela"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) alley"
    ],
    [
     "(Noun) (small) passage, passageway"
    ]
   ]
  },
  "solitario": {
   "word": "solitario",
   "shortDef": "lonely",
   "g": 3,
   "causes": [
    "solitaria"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) lonely"
    ],
    [
     "solitaire (card game)"
    ],
    [
     "solitaire (bird)"
    ]
   ],
   "opts": [
    "solitaria",
    "solitarios",
    "solitarias"
   ]
  },
  "cuyo": {
   "word": "cuyo",
   "shortDef": "whose",
   "g": 3,
   "causes": [
    "cuyos",
    "cuyo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Determiner) whose",
     "la mujer cuyos hijos son cocineros \u2015 the woman whose sons are cooks\n1605, Cervantes, Don Quixote 1.1:",
     "En un lugar de la Mancha, de cuyo nombre no quiero acordarme  [\u2026]  \u2015 In some place of La Mancha, whose name I don't want to remember  [\u2026] "
    ],
    [
     "(El Salvador) Alternative form of cuy"
    ]
   ],
   "opts": [
    "cuya",
    "cuyos",
    "cuyas"
   ],
   "cf": [
    "cuyas"
   ]
  },
  "lado": {
   "word": "lado",
   "shortDef": "side",
   "g": 3,
   "causes": [
    "lados",
    "lado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) side",
     "a ambos lados \u2015 on both sides / on either side"
    ],
    [
     "(Noun) face",
     "Synonyms: cara, haz, frente"
    ]
   ]
  },
  "algunas": {
   "word": "algunas",
   "shortDef": "Feminine plural of alguno; some (some people)",
   "g": 3,
   "causes": [
    "algunas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "Feminine plural of alguno; some (some people)",
     "{pron}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "alguno",
    "alguna",
    "alg\u00fan",
    "algunos"
   ]
  },
  "m\u00edsero": {
   "word": "m\u00edsero",
   "shortDef": "unfortunate, poor, wretched, pitiful",
   "g": 3,
   "causes": [
    "m\u00edseras",
    "m\u00edsera"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) unfortunate, poor, wretched, pitiful"
    ],
    [
     "(Adjective) stingy"
    ]
   ],
   "opts": [
    "m\u00edsera",
    "m\u00edseros",
    "m\u00edseras"
   ]
  },
  "caba\u00f1a": {
   "word": "caba\u00f1a",
   "shortDef": "cabin, cottage, hut",
   "g": 3,
   "causes": [
    "caba\u00f1as",
    "caba\u00f1a"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) cabin, cottage, hut",
     "Synonym: caseta"
    ]
   ]
  },
  "hierba": {
   "word": "hierba",
   "shortDef": "herb",
   "g": 4,
   "causes": [
    "hierba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) herb"
    ],
    [
     "(Noun) grass (the plant itself)"
    ],
    [
     "inflection of herbar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "crecer": {
   "word": "crecer",
   "shortDef": "to grow (up)",
   "g": 4,
   "causes": [
    "crec\u00eda",
    "creci\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to grow",
     "Antonym: decrecer"
    ]
   ]
  },
  "entre": {
   "word": "entre",
   "shortDef": "between",
   "g": 4,
   "causes": [
    "entre"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) between",
     "Entre t\u00fa y yo... \u2015 Between you and me..."
    ],
    [
     "(Preposition) among, amongst, from",
     "Los estudiantes pueden elegir entre una amplia gama de clases. \u2015 Students may choose from a wide range of classes."
    ],
    [
     "inflection of entrar:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ],
   "cf": [
    "entrar"
   ]
  },
  "piedra": {
   "word": "piedra",
   "shortDef": "stone (hard earthen substance that can form large rocks)",
   "g": 4,
   "causes": [
    "piedras"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) stone (hard earthen substance that can form large rocks)",
     "Synonyms: pe\u00f1a, roca"
    ],
    [
     "(Noun) flint (small cylinder used to produce a spark in a lighter, etc.)"
    ]
   ]
  },
  "calle": {
   "word": "calle",
   "shortDef": "street",
   "g": 4,
   "causes": [
    "calle"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) street",
     "Synonyms: calzada, pista"
    ],
    [
     "(Noun) lane (in a pool or racetrack, but not a highway)",
     "Synonym: carril"
    ],
    [
     "inflection of callar:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ],
   "cf": [
    "callar"
   ]
  },
  "callar": {
   "word": "callar",
   "shortDef": "to make quiet, shut-up",
   "g": 4,
   "causes": [
    "calle"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to calm",
     "Synonyms: calmar, tranquilizar"
    ],
    [
     "(Verb) (reflexive) to be silent, to shut up",
     "\u00bfPor qu\u00e9 no te callas? \u2015 Why don\u2019t you shut up?"
    ]
   ],
   "cf": [
    "calle"
   ]
  },
  "como": {
   "word": "como",
   "shortDef": "as (introducing a basis of comparison or equality)",
   "g": 4,
   "causes": [
    "como"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) as (introducing a basis of comparison or equality)",
     "\u00bfTienes tanta hambre como yo? \u2015 Are you as hungry as I am?"
    ],
    [
     "(Conjunction) as, since (being that)",
     "Synonym: ya que",
     "Como nunca vio mi mensaje, vamos sin ella. \u2015 Since she never saw my message, we're going without her."
    ],
    [
     "as (to such an extent or degree)",
     "No es tan alta como nosotras. \u2015 She's not as tall as us."
    ],
    [
     "like, about (approximately)",
     "Hemos esperado como media hora. \u2015 We've waited like half an hour."
    ],
    [
     "as (in the manner or role specified)",
     "Mis ahijados me ven como un t\u00edo. \u2015 My godchildren see me as an uncle."
    ],
    [
     "such as (for example)",
     "Synonyms: por ejemplo, como por ejemplo",
     "Algunos pa\u00edses de Asia, como Laos y Vietnam... \u2015 Some countries in Asia, such as Laos and Vietnam..."
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of comer"
    ]
   ]
  },
  "prueba": {
   "word": "prueba",
   "shortDef": "proof; evidence (usually in the plural)",
   "g": 4,
   "causes": [
    "prueba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) proof; evidence (usually in the plural)"
    ],
    [
     "(Noun) an examination, test, or quiz"
    ],
    [
     "inflection of probar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ],
   "cf": [
    "probar"
   ]
  },
  "probar": {
   "word": "probar",
   "shortDef": "to test, to prove, totry, totryon",
   "g": 4,
   "causes": [
    "prueba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to prove",
     "No puedes probarlo. \u2015 You can\u2019t prove it."
    ],
    [
     "(Verb) to test, to demonstrate"
    ]
   ],
   "cf": [
    "prueba"
   ]
  },
  "silencio": {
   "word": "silencio",
   "shortDef": "silence",
   "g": 4,
   "causes": [
    "silencio"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) silence"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of silenciar"
    ]
   ]
  },
  "abandono": {
   "word": "abandono",
   "shortDef": "abandonment",
   "g": 4,
   "causes": [
    "abandono"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) abandonment",
     "miedo al abandono \u2015 fear of abandonment"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of abandonar"
    ]
   ],
   "cf": [
    "abandonar"
   ]
  },
  "muchos": {
   "word": "muchos",
   "shortDef": "much; many (of something) (masculine plural of mucho, much)",
   "g": 4,
   "causes": [
    "muchos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "much; many (of something) (masculine plural of mucho, much)",
     "{adj}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "mucho",
    "muchas",
    "mucha"
   ],
   "cf": [
    "mucho"
   ]
  },
  "sitio": {
   "word": "sitio",
   "shortDef": "site, place",
   "g": 4,
   "causes": [
    "sitios",
    "sitio"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) site, place",
     "Synonym: lugar"
    ],
    [
     "(Noun) siege",
     "Synonym: asedio"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of sitiar"
    ]
   ]
  },
  "ceniza": {
   "word": "ceniza",
   "shortDef": "ash (solid remains of a fire)",
   "g": 4,
   "causes": [
    "cenizas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) ash (solid remains of a fire)"
    ],
    [
     "feminine singular of cenizo"
    ]
   ]
  },
  "arrojado": {
   "word": "arrojado",
   "shortDef": "thrown off",
   "g": 4,
   "causes": [
    "arrojadas",
    "arrojada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) rash"
    ],
    [
     "(Adjective) bold, brave, fearless"
    ],
    [
     "past participle of arrojar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "arrojada",
    "arrojadas",
    "arrojados"
   ],
   "cf": [
    "arrojar"
   ]
  },
  "arrojar": {
   "word": "arrojar",
   "shortDef": "to fling, to hurl, tothrow",
   "g": 4,
   "causes": [
    "arrojadas",
    "arrojada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to throw, to hurl, to toss, to fling (cause an object to move rapidly through the air)",
     "Synonyms: tirar, lanzar, impulsar"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to emit (to send out or give off)",
     "Synonym: echar"
    ]
   ],
   "cf": [
    "arrojado"
   ]
  },
  "al": {
   "word": "al",
   "shortDef": "to the, at the (contraction: 'a' + 'el')",
   "g": 4,
   "causes": [
    "al"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Contraction) Contraction of a el (\"at the, to the\")."
    ]
   ]
  },
  "viento": {
   "word": "viento",
   "shortDef": "wind (the movement of air)",
   "g": 4,
   "causes": [
    "viento"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) wind (the movement of air)"
    ],
    [
     "(Noun) woodwind section (of an orchestra)"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of ventar"
    ]
   ]
  },
  "grosero": {
   "word": "grosero",
   "shortDef": "rude, crass, uncouth, cheeky, fresh, boorish, loutish, coarse",
   "g": 4,
   "causes": [
    "groseros"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "grosera",
    "groseros",
    "groseras"
   ]
  },
  "plato": {
   "word": "plato",
   "shortDef": "plate, dish (crockery)",
   "g": 4,
   "causes": [
    "platos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) plate, dish (crockery)"
    ],
    [
     "(Noun) dish (of food)"
    ]
   ]
  },
  "barro": {
   "word": "barro",
   "shortDef": "mud",
   "g": 4,
   "causes": [
    "barro"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (geology) mud",
     "Synonyms: fango, lodo"
    ],
    [
     "(Noun) (materials) clay",
     "Synonym: arcilla"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of barrer"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of barrar"
    ]
   ],
   "cf": [
    "barrer"
   ]
  },
  "barrer": {
   "word": "barrer",
   "shortDef": "to sweep, to whisk",
   "g": 4,
   "causes": [
    "barro"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to sweep"
    ]
   ],
   "cf": [
    "barro"
   ]
  },
  "roto": {
   "word": "roto",
   "shortDef": "broken",
   "g": 4,
   "causes": [
    "rotos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) broken",
     "Si no est\u00e1 roto, no lo arregles. \u2015 If it ain\u2019t broke, don\u2019t fix it."
    ],
    [
     "(Adjective) corrupt, rotten"
    ],
    [
     "a broken thing or person"
    ],
    [
     "(sometimes derogatory) a Chilean"
    ],
    [
     "past participle of romper"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of rotar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "rota",
    "rotos",
    "rotas"
   ],
   "cf": [
    "romper",
    "rotar"
   ]
  },
  "romper": {
   "word": "romper",
   "shortDef": "to break",
   "g": 4,
   "causes": [
    "rotos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to break",
     "Synonyms: despedazar, destrozar, destruir, derribar, derrumbar, arruinar, quebrar",
     "romper el hechizo \u2015 break the spell",
     "se me ha roto el m\u00f3vil \u2015 my mobile phone broke",
     "R\u00f3mpase la cabeza con ilusiones \u00f3pticas. \u2015 Rack your brain with optical illusions."
    ],
    [
     "(Verb) to break up, terminate (a relationship, friendship etc.)",
     "Mariana rompi\u00f3 con ella. \u2015 Mariana broke up with her.",
     "Mariana y Catalina rompieron. \u2015 Mariana and Catalina broke up."
    ]
   ],
   "cf": [
    "roto"
   ]
  },
  "rotar": {
   "word": "rotar",
   "shortDef": "to rotate",
   "g": 4,
   "causes": [
    "rotos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to spin, rotate",
     "Synonym: girar"
    ]
   ],
   "cf": [
    "roto"
   ]
  },
  "tristemente": {
   "word": "tristemente",
   "shortDef": "sadly",
   "g": 5,
   "causes": [
    "tristemente"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) sadly"
    ],
    [
     "(Adverb) unfortunately"
    ]
   ]
  },
  "durante": {
   "word": "durante",
   "shortDef": "during, in, over",
   "g": 5,
   "causes": [
    "durante"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) during, in, over",
     "Durante el verano nos gusta ir al parque acu\u00e1tico. \u2015 In the summer we like to go to the water park.",
     "durante la noche \u2015 overnight"
    ],
    [
     "(Preposition) for (as a duration)",
     "Acabo de enterarme de que me ha estado mintiendo durante a\u00f1os. \u2015 I just found out that he's been lying to me for years."
    ]
   ]
  },
  "largo": {
   "word": "largo",
   "shortDef": "long (having much distance from one terminating point to another)",
   "g": 5,
   "causes": [
    "largo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) long (having much distance from one terminating point to another)",
     "Antonym: corto"
    ],
    [
     "(Adjective) long, lengthy, extended, prolonged, protracted,  (having great duration)",
     "Antonyms: corto, breve"
    ],
    [
     "length",
     "Synonym: longitud"
    ],
    [
     "(climbing) pitch"
    ],
    [
     "get out!, scram!",
     "Synonyms: fuera, s\u00e1cate, a la puta calle"
    ],
    [
     "get away!",
     "Synonyms: fuera, s\u00e1cate, a la puta calle"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of largar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "larga",
    "largas",
    "largos"
   ],
   "cf": [
    "largar"
   ]
  },
  "largar": {
   "word": "largar",
   "shortDef": "to let go, release, loosen, give",
   "g": 5,
   "causes": [
    "largo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to chase away"
    ],
    [
     "(Verb) to let go"
    ]
   ],
   "cf": [
    "largo"
   ]
  },
  "tiempo": {
   "word": "tiempo",
   "shortDef": "time",
   "g": 5,
   "causes": [
    "tiempo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (also physics) time",
     "No tengo tiempo. \u2015 I don't have time. / I haven't got time.\n1909, Casiodoro de Reina, Biblia Reina-Valera, Juan 7:6:",
     "D\u00edceles entonces Jes\u00fas: Mi tiempo aun no ha venido; mas vuestro tiempo siempre est\u00e1 presto. \u2015 Then Jesus says to them: My time has not yet come; but your time is always ready."
    ],
    [
     "(Noun) a while, period of time, long time, length of time, indeterminate amount of time",
     "\u00bfCu\u00e1nto tiempo hace que vives aqu\u00ed? \u2015 How long have you been living here?",
     "Amiga, ha pasado demasiado tiempo. \u2015 Friend, it's been too long.",
     "(literally, \"Too much time has passed.\")",
     "Hace tiempo que yo no tomaba un buen trago. \u2015 It's been a while since I've had a good drink."
    ]
   ]
  },
  "aquel": {
   "word": "aquel",
   "shortDef": "that (over there; implying some distance)",
   "g": 5,
   "causes": [
    "aquel"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Determiner) (demonstrative) that (over there; implying some distance)"
    ],
    [
     "(demonstrative) Alternative spelling of aqu\u00e9l"
    ]
   ],
   "opts": [
    "aquella",
    "aquellos",
    "aquellas"
   ],
   "cf": [
    "aquella"
   ]
  },
  "repente": {
   "word": "repente",
   "shortDef": "attack, upsurge",
   "g": 5,
   "causes": [
    "repente"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) attack, upsurge"
    ],
    [
     "(Noun) fit, sudden movement"
    ]
   ]
  },
  "celeste": {
   "word": "celeste",
   "shortDef": "pale blue, sky blue",
   "g": 5,
   "causes": [
    "celeste"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) pale blue, sky blue"
    ],
    [
     "(Adjective) heavenly"
    ],
    [
     "pale blue, sky blue"
    ],
    [
     "(soccer) a fan, player, or other person associated with Celta de Vigo, a football team from the Spanish town of Vigo",
     "Synonym: celtista"
    ]
   ],
   "opts": [
    "celestes"
   ]
  },
  "mirada": {
   "word": "mirada",
   "shortDef": "look, glance",
   "g": 5,
   "causes": [
    "mirada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) look, glance",
     "Synonyms: vistazo, ojeada"
    ],
    [
     "feminine singular of mirado"
    ]
   ],
   "cf": [
    "mirado",
    "mirar"
   ]
  },
  "fu": {
   "word": "fu",
   "shortDef": "An indication of disgust",
   "g": 5,
   "causes": [
    "fu\u00e9"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Interjection) An indication of disgust"
    ],
    [
     "(Interjection) the hissing of a cat"
    ]
   ]
  },
  "posar": {
   "word": "posar",
   "shortDef": "to pose, put, lay down",
   "g": 5,
   "causes": [
    "posarse"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to pose"
    ],
    [
     "(Verb) to stay or lodge in a habitation"
    ]
   ]
  },
  "rayo": {
   "word": "rayo",
   "shortDef": "beam, ray",
   "g": 5,
   "causes": [
    "rayo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) beam, ray",
     "Synonym: haz"
    ],
    [
     "(Noun) a bolt of lightning",
     "Synonym: rel\u00e1mpago"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of rayar"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of raer"
    ]
   ],
   "cf": [
    "raer",
    "rayar"
   ]
  },
  "raer": {
   "word": "raer",
   "shortDef": "to scrape, to ruboff, toerase, towipeout",
   "g": 5,
   "causes": [
    "rayo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (rare) to scrape, fray, abrade",
     "Synonym: raspar\n1926, Roberto Arlt, \"Judas Iscariote\", in El juguete rabioso:",
     "M\u00e1s all\u00e1 las mondongueras raen los amarillentos mondongos en el esta\u00f1o de sus mostradores, o cuelgan de los ganchos inmensos h\u00edgados rojos. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "(Verb) (rare) to remove completely"
    ]
   ],
   "cf": [
    "rayo"
   ]
  },
  "rayar": {
   "word": "rayar",
   "shortDef": "to rule, underline, cross, strike out",
   "g": 5,
   "causes": [
    "rayo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to scratch, gouge",
     "Synonym: rascar"
    ],
    [
     "(Verb) to line, mark"
    ]
   ],
   "cf": [
    "rayo"
   ]
  },
  "sol": {
   "word": "sol",
   "shortDef": "sun",
   "g": 5,
   "causes": [
    "sol"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) sun"
    ],
    [
     "(Noun) sunlight"
    ]
   ]
  },
  "abierto": {
   "word": "abierto",
   "shortDef": "opened",
   "g": 5,
   "causes": [
    "abierto"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) open, unlocked (not closed, accessible)",
     "Antonym: cerrado",
     "La puerta est\u00e1 abierta. \u2015 The door is open."
    ],
    [
     "(Adjective) open (actively conducting business)",
     "Antonym: cerrado",
     "A ver si el banco est\u00e1 abierto todav\u00eda. \u2015 Let's see if the bank is still open."
    ],
    [
     "(sports) open (event in which anyone can compete)"
    ],
    [
     "past participle of abrir"
    ]
   ],
   "opts": [
    "abierta",
    "abiertos",
    "abiertas"
   ],
   "cf": [
    "abrir"
   ]
  },
  "abrir": {
   "word": "abrir",
   "shortDef": "to open",
   "g": 5,
   "causes": [
    "abierto"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive, intransitive, reflexive) to open, open up",
     "Antonym: cerrar",
     "Por favor abre la ventana, Jorge. \u2015 Please open the window, George."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to unlock",
     "Abro la cerradura. \u2015 I unlock the lock."
    ],
    [
     "the act of opening"
    ]
   ],
   "cf": [
    "abierto"
   ]
  },
  "parecer": {
   "word": "parecer",
   "shortDef": "to seem, appear",
   "g": 5,
   "causes": [
    "parec\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (impersonal) to seem, to see fit",
     "Me parece que... \u2015 It seems to me that...",
     "como mejor le parezca \u2015 as you see fit; as one sees fit"
    ],
    [
     "(Verb) (takes a reflexive pronoun) to believe"
    ],
    [
     "(archaic) appearance (used generally when a person is pretty)\n(Can we date this quote?) Bible, Genesis 29.17:",
     "Y los ojos de Lea eran tiernos, pero Rach\u00eal era de lindo semblante y de hermoso parecer. \u2015 Leah was tender eyed; but Rachel was beautiful and well favoured.",
     "Synonym: apariencia"
    ],
    [
     "opinion",
     "Synonyms: opini\u00f3n, idea"
    ]
   ]
  },
  "tierra": {
   "word": "tierra",
   "shortDef": "land, ground (the part of Earth which is not covered by oceans or other bodies of water)",
   "g": 5,
   "causes": [
    "tierra"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (geography) land, ground (the part of Earth which is not covered by oceans or other bodies of water)",
     "Coordinate terms: mar, agua, cielo"
    ],
    [
     "(Noun) (geology) earth, soil (the unconsolidated mineral or organic material on the immediate surface of the earth)",
     "Synonym: suelo"
    ],
    [
     "Alternative letter-case form of Tierra (\"Earth\") (our planet, third from the Sun)"
    ]
   ]
  },
  "dejar": {
   "word": "dejar",
   "shortDef": "to leave, abandon, to let, allow",
   "g": 5,
   "causes": [
    "dej\u00f3",
    "dejar",
    "dejaba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to leave (to place)",
     "Dej\u00e9 la cerveza arriba. \u2015 I left the beer upstairs."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to leave, to keep (to allow to continue)",
     "Me gusta dejar la luz encendida. \u2015 I like to keep/leave the light on.",
     "Supongo que podr\u00edamos dejar el restaurante abierto un poco m\u00e1s. \u2015 I suppose we could keep the restaurant open a little bit longer."
    ]
   ]
  },
  "grito": {
   "word": "grito",
   "shortDef": "a cry, a yell, a scream, a growl",
   "g": 5,
   "causes": [
    "grito"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) a cry, a yell, a scream, a growl"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of gritar"
    ]
   ],
   "cf": [
    "gritar"
   ]
  },
  "gritar": {
   "word": "gritar",
   "shortDef": "to shout, to scream, toshriek, tocryout",
   "g": 5,
   "causes": [
    "grito"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to shout, to scream, to cry out, to call out"
    ],
    [
     "(Verb) to jeer at"
    ]
   ],
   "cf": [
    "grito"
   ]
  },
  "alegr\u00eda": {
   "word": "alegr\u00eda",
   "shortDef": "joy, happiness",
   "g": 5,
   "causes": [
    "alegr\u00eda",
    "alegr\u00edas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) joy, happiness",
     "Synonyms: regocijo, j\u00fabilo"
    ],
    [
     "(Noun) Any of various amaranths"
    ]
   ]
  },
  "abatir": {
   "word": "abatir",
   "shortDef": "to knockdown, to overthrow, tothrowdown",
   "g": 5,
   "causes": [
    "abati\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to bring down, to shoot down"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive, reflexive) to swoop down"
    ]
   ]
  },
  "coger": {
   "word": "coger",
   "shortDef": "to seize, to take, tograsp, tograb, tocatch",
   "g": 5,
   "causes": [
    "cogerla",
    "cogido"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (Colombia, Cuba, Dominican Republic, Peru, Philippines, Puerto Rico, Spain) to take, catch, hold, to get, to seize",
     "Synonyms: agarrarse, tomar, prender, asir"
    ],
    [
     "(Verb) to pick, harvest",
     "Synonyms: cosechar, recolectar"
    ]
   ],
   "cf": [
    "cogido"
   ]
  },
  "preguntar": {
   "word": "preguntar",
   "shortDef": "to ask, inquire",
   "g": 6,
   "causes": [
    "pregunt\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to ask",
     "Me pregunt\u00f3 por su hija. \u2015 He asked me about his daughter.",
     "Le preguntamos a la profesora c\u00f3mo proceder. \u2015 We asked the teacher how to proceed.\n2016 September 30, \"La salud es la clave para campa\u00f1a Can\u00f3\", in Listin Diario\u200e[1]:",
     "Al pregunt\u00e1rsele lo que significaba el fijar un r\u00e9cord personal en jonrones esta campa\u00f1a, lo primero que Can\u00f3 destac\u00f3 fue su trabajo durante la temporada muerta despu\u00e9s de su operaci\u00f3n en Filadelfia para solucionar las hernias. \u2015 When he was asked what reaching a [new] personal homerun record this season meant, Can\u00f3 first highlighted his work during the offseason after his surgery in Philadelphia to address his hernias."
    ],
    [
     "(Verb) (reflexive) to wonder, to ask oneself, to ponder",
     "Me pregunt\u00e9 si todo hab\u00eda sido un sue\u00f1o. \u2015 I wondered if everything had been a dream.",
     "Todav\u00eda me pregunto c\u00f3mo pudo pasar eso. \u2015 I still wonder how that could happen."
    ]
   ]
  },
  "entonces": {
   "word": "entonces",
   "shortDef": "then, next, thereupon, at that time, at that point",
   "g": 6,
   "causes": [
    "entonces"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) then, next, thereupon, at that time, at that point",
     "Desde entonces, siempre he tenido cuidado. \u2015 Since then I've always been careful.",
     "Entonces, el ladr\u00f3n se fue. \u2015 After that, the thief left."
    ],
    [
     "(Conjunction) then, therefore, so, thus",
     "Estaba lloviendo antes, entonces de seguro viniste con paraguas, \u00bfno?. \u2015 It was raining before, so you certainly came in with an umbrella, didn't you?."
    ]
   ]
  },
  "por": {
   "word": "por",
   "shortDef": "for, by, through",
   "g": 7,
   "causes": [
    "por"
   ],
   "longDef": [
    [
     "for",
     "Lo hice por ti. - I did it for you."
    ],
    [
     "by",
     "Escrito por Juan. - Written by Juan."
    ],
    [
     "through",
     "Entra por la puerta principal. - Enter through the main door."
    ]
   ]
  },
  "qu\u00e9": {
   "word": "qu\u00e9",
   "shortDef": "what (interrogative only)",
   "g": 7,
   "causes": [
    "qu\u00e9"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) what (interrogative only)",
     "\u00bfQu\u00e9 ves? \u2015 What do you see?"
    ],
    [
     "what; which (interrogative only)",
     "\u00bfQu\u00e9 camisa quiere? \u2015 Which shirt do you want?"
    ],
    [
     "what; which",
     "No sab\u00eda qu\u00e9 hacer \u2015 I didn't know what to do"
    ],
    [
     "(before a noun) what a; such (used as an intensifier)",
     "\u00a1Qu\u00e9 l\u00e1stima! \u2015 What a pity!",
     "\u00a1Qu\u00e9 suerte! \u2015 What luck!",
     "\u00a1Qu\u00e9 casa m\u00e1s bonita! \u2015 What a pretty house!",
     "\u00a1Qu\u00e9 mierda de tiempo! \u2015 What shitty weather!"
    ],
    [
     "(before an adjective) how (used as a modifier to indicate surprise, delight, or other strong feelings)",
     "\u00a1Qu\u00e9 feo! \u2015 How ugly!",
     "\u00a1Qu\u00e9 alto! \u2015 He's so tall!",
     "\u00a1Qu\u00e9 guay! \u2015 That's so cool!"
    ],
    [
     "If you are using a form of the verb ser, then unless you are asking the definition or meaning of something, you would use cu\u00e1l even if in English, one would translate it as \"what\"",
     "\u00bfCu\u00e1l es su nombre? \u2015 What is your name?",
     "\u00bfCu\u00e1l es el problema aqu\u00ed? \u2015 What is the problem here?"
    ],
    [
     "If in English, the interrogative pronoun \"what\" or \"which\" is operating as an adjective preceding the modified noun, then you would use qu\u00e9 and not cu\u00e1l even if in English you might translate it as \"which\"",
     "\u00bfQu\u00e9 medicamentos ha tomado en el pasado, se\u00f1or? \u2015 Which medications have you taken in the past, sir?",
     "\u00bfQu\u00e9 pobre se\u00f1orita ha capturado tu coraz\u00f3n esta vez? \u2015 Which poor young lady has captured your heart this time?",
     "\u00bfQu\u00e9 color de la pintura prefieres para las paredes del ba\u00f1o, rosa o marr\u00f3n? \u2015 Which color of paint do you prefer for the bathroom walls, pink or brown?"
    ]
   ]
  },
  "te": {
   "word": "te",
   "shortDef": "Name of the letter t",
   "g": 7,
   "causes": [
    "te",
    "repetirte"
   ],
   "longDef": [
    [
     "Name of the letter t",
     "{f}"
    ],
    [
     "you (familiar objective case form)",
     "{pron}"
    ]
   ]
  },
  "ante": {
   "word": "ante",
   "shortDef": "in front of, before",
   "g": 7,
   "causes": [
    "ante"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) in front of, before",
     "Tengo que comparecer ante el juez. \u2015 I have to appear before the judge.\n2023 August 22, Elsa Garc\u00eda de Blas, \"El Rey encarga a Feij\u00f3o una investidura abocada al fracaso\", in El Pa\u00eds\u200e[4]:",
     "Ante la in\u00e9dita situaci\u00f3n en democracia de que dos candidatos se ofrecieran a ser investidos sin tener a\u00fan los apoyos suficientes, el Rey Felipe VI ha priorizado la \"costumbre\" de que se presente primero la lista m\u00e1s votada en las elecciones y ha encargado al l\u00edder del PP, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, que intente una investidura. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "(Preposition) against, compared to",
     "Synonyms: contra, frente a"
    ],
    [
     "elk",
     "Synonym: alce"
    ],
    [
     "suede"
    ]
   ]
  },
  "esta": {
   "word": "esta",
   "shortDef": "alternative spelling of \u00e9sta This one",
   "g": 7,
   "causes": [
    "esta"
   ],
   "longDef": [
    [
     "alternative spelling of \u00e9sta This one",
     "{pron}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "este",
    "estas",
    "estos"
   ],
   "cf": [
    "estar"
   ]
  },
  "sin": {
   "word": "sin",
   "shortDef": "without",
   "g": 7,
   "causes": [
    "sin"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) without",
     "Antonym: con"
    ]
   ]
  },
  "perfume": {
   "word": "perfume",
   "shortDef": "perfume",
   "g": 7,
   "causes": [
    "perfume"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) perfume",
     "Synonyms: olor, aroma, fragancia"
    ],
    [
     "inflection of perfumar:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ],
   "cf": [
    "perfumar"
   ]
  },
  "perfumar": {
   "word": "perfumar",
   "shortDef": "to perfume",
   "g": 7,
   "causes": [
    "perfume"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to scent"
    ]
   ],
   "cf": [
    "perfume"
   ]
  },
  "belleza": {
   "word": "belleza",
   "shortDef": "beauty (the quality of being beautiful)",
   "g": 7,
   "causes": [
    "belleza"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) beauty (the quality of being beautiful)",
     "Synonym: hermosura"
    ],
    [
     "(Noun) beauty (beautiful person or object)",
     "Synonym: hermosura"
    ]
   ]
  },
  "mira": {
   "word": "mira",
   "shortDef": "purpose, object",
   "g": 8,
   "causes": [
    "mira"
   ],
   "longDef": [
    [
     "purpose, object",
     "{f}"
    ],
    [
     "target",
     "{f}"
    ]
   ],
   "cf": [
    "mirar"
   ]
  },
  "amigo": {
   "word": "amigo",
   "shortDef": "friend",
   "g": 8,
   "causes": [
    "amigo",
    "amigos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) friend",
     "Synonym: (Colombia, Ecuador) parcero",
     "Antonym: enemigo",
     "Los amigos de nuestros amigos son nuestros amigos. \u2015 The friends of our friends are our friends."
    ],
    [
     "(Noun) (slang, Rioplatense) penis"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of amigar"
    ]
   ]
  },
  "m\u00edo": {
   "word": "m\u00edo",
   "shortDef": "mine, my",
   "g": 8,
   "causes": [
    "m\u00edo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Determiner) (predicative or after the noun) mine, my",
     "Ese libro grande es m\u00edo. \u2015 That big book is mine.",
     "No es lo m\u00edo. \u2015 It's not my thing."
    ],
    [
     "mine",
     "\u00bfDe qui\u00e9n son estos libros? \u2014 Son m\u00edos. Los tuyos est\u00e1n en la mesa. \u2015 Whose books are these? \u2014 They're mine. Yours are on the table."
    ]
   ],
   "opts": [
    "mi",
    "mis",
    "m\u00edos"
   ],
   "cf": [
    "mi"
   ]
  },
  "all\u00e1": {
   "word": "all\u00e1",
   "shortDef": "there, over there, thither, yonder (in a direction away from the speaker and the listener)",
   "g": 8,
   "causes": [
    "all\u00e1"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) there, over there, thither, yonder (in a direction away from the speaker and the listener)",
     "Synonyms: all\u00ed, ah\u00ed"
    ],
    [
     "(Adverb) then; back then (in time)"
    ]
   ]
  },
  "abajo": {
   "word": "abajo",
   "shortDef": "down, downwards",
   "g": 8,
   "causes": [
    "abajo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) down, downwards",
     "Synonyms: ayuso, yuso (both obsolete)",
     "Antonym: arriba"
    ],
    [
     "(Adverb) downstairs",
     "Abajo est\u00e1n la cocina y el sal\u00f3n. \u2015 The kitchen and lounge are downstairs."
    ],
    [
     "(figuratively) down with, away with",
     "Antonym: viva\n1810 September 16, Miguel Hidalgo y Costilla, Grito de Dolores,:",
     "\u00a1Viva la Virgen de Guadalupe!, \u00a1Abajo el mal gobierno! \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of abajar"
    ]
   ]
  },
  "hacia": {
   "word": "hacia",
   "shortDef": "toward, towards",
   "g": 8,
   "causes": [
    "hacia"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) toward, towards",
     "\u0421aminaremos hacia el centro de la ciudad. \u2015 We'll walk towards the center of the city.",
     "El cohete se dirige hacia la luna. \u2015 The rocket is heading towards the Moon."
    ]
   ]
  },
  "fin": {
   "word": "fin",
   "shortDef": "end",
   "g": 8,
   "causes": [
    "fin"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (sometimes feminine) end",
     "el fin de semana \u2015 the weekend"
    ],
    [
     "(Noun) purpose, aim, objective, goal",
     "con este fin \u2015 for that to happen; to that end"
    ]
   ]
  },
  "triste": {
   "word": "triste",
   "shortDef": "sad, saddened, blue, gloomy, unhappy, joyless, triste",
   "g": 8,
   "causes": [
    "triste",
    "tristes"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) sad, saddened, blue, gloomy, unhappy, joyless, triste"
    ],
    [
     "(Adjective) dismal, dreary, glum, miserable, melancholy"
    ]
   ],
   "opts": [
    "tristes"
   ]
  },
  "le": {
   "word": "le",
   "shortDef": "to him, to her, to you",
   "g": 8,
   "causes": [
    "le",
    "llevarle",
    "ense\u00f1arle"
   ],
   "longDef": [
    [
     "To her, for her (dative form of ella)",
     "{pron}"
    ],
    [
     "To him, for him (dative form of \u00e9l)",
     "{pron}"
    ],
    [
     "To you, for you (dative form of usted, ello, lo)",
     "{pron}"
    ]
   ]
  },
  "responder": {
   "word": "responder",
   "shortDef": "to respond, answer, reply to",
   "g": 8,
   "causes": [
    "respondi\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to answer, to reply",
     "Synonyms: contestar, replicar"
    ]
   ]
  },
  "poco": {
   "word": "poco",
   "shortDef": "little (not much)",
   "g": 8,
   "causes": [
    "poca",
    "poco",
    "pocos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) little (not much)",
     "Com\u00ed poco. \u2015 I ate little / I didn\u2019t eat much."
    ],
    [
     "little, not much",
     "Beb\u00ed poca agua. \u2015 I drank little water.",
     "Nos casamos hace poco tiempo. \u2015 We got married recently.",
     "(literally, \"We got married a little time ago.\")"
    ],
    [
     "few, not many",
     "Muy pocas personas hacen eso. \u2015 Very few people do that."
    ],
    [
     "little (a small amount)",
     "Hablo un poco (de) ingl\u00e9s. \u2015 I speak a little English."
    ],
    [
     "a short time, a little while",
     "hace poco \u2015 a little while ago",
     "dentro de poco \u2015 in a little bit"
    ]
   ],
   "opts": [
    "pocos",
    "pocas",
    "poca"
   ]
  },
  "distancia": {
   "word": "distancia",
   "shortDef": "distance",
   "g": 8,
   "causes": [
    "distancia"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) distance",
     "No podr\u00edan acertar a un elefante a esta distancia. \u2015 They couldn\u2019t hit an elephant at this distance."
    ],
    [
     "inflection of distanciar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "nosotros": {
   "word": "nosotros",
   "shortDef": "we (masculine plural)",
   "g": 8,
   "causes": [
    "nosotros"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) we (masculine plural)"
    ],
    [
     "(Pronoun) (disjunctive, locative) ourselves"
    ]
   ]
  },
  "descubrir": {
   "word": "descubrir",
   "shortDef": "to discover",
   "g": 8,
   "causes": [
    "descubrir\u00e1s"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to discover",
     "Constru\u00ed un t\u00fanel entre t\u00fa y yo, y fue donde descubr\u00ed que se puede encontrar un camino para los dos. \u2015 I built a tunnel between you and me, and [that] was where I discovered that a path for us both can be found."
    ],
    [
     "(Verb) to reveal"
    ]
   ]
  },
  "techo": {
   "word": "techo",
   "shortDef": "ceiling",
   "g": 8,
   "causes": [
    "techo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) ceiling"
    ],
    [
     "(Noun) roof"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of techar"
    ]
   ]
  },
  "hundido": {
   "word": "hundido",
   "shortDef": "sunken",
   "g": 8,
   "causes": [
    "hundido"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "hundida",
    "hundidos",
    "hundidas"
   ],
   "cf": [
    "hundir"
   ]
  },
  "hundir": {
   "word": "hundir",
   "shortDef": "to sink, ruin",
   "g": 8,
   "causes": [
    "hundido"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to sink, engulf"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to ruin, destroy"
    ]
   ],
   "cf": [
    "hundido"
   ]
  },
  "lluvia": {
   "word": "lluvia",
   "shortDef": "rain",
   "g": 8,
   "causes": [
    "lluvia"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) rain"
    ],
    [
     "(Noun) shower (precipitation)"
    ]
   ]
  },
  "nieve": {
   "word": "nieve",
   "shortDef": "snow",
   "g": 8,
   "causes": [
    "nieves"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) snow"
    ],
    [
     "(Noun) (Mexico) ice cream",
     "Synonyms: helado, (El Salvador) sorbete"
    ],
    [
     "inflection of nevar:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ],
   "cf": [
    "nevar"
   ]
  },
  "nevar": {
   "word": "nevar",
   "shortDef": "to snow  (Def. andImp.)",
   "g": 8,
   "causes": [
    "nieves"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive, impersonal) to snow"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to whiten, add white colour to something"
    ]
   ],
   "cf": [
    "nieve"
   ]
  },
  "cuyas": {
   "word": "cuyas",
   "shortDef": "feminine plural of cuyo, whose",
   "g": 8,
   "causes": [
    "cuyas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "feminine plural of cuyo, whose",
     "{pron}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "cuyo",
    "cuya",
    "cuyos"
   ],
   "cf": [
    "cuyo"
   ]
  },
  "pared": {
   "word": "pared",
   "shortDef": "wall, especially of a house or room",
   "g": 8,
   "causes": [
    "paredes"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) wall, especially of a house or room",
     "Synonyms: muro; see also Thesaurus:pared"
    ]
   ]
  },
  "h\u00famedo": {
   "word": "h\u00famedo",
   "shortDef": "humid, moist, damp",
   "g": 8,
   "causes": [
    "h\u00famedas"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "h\u00fameda",
    "h\u00famedos",
    "h\u00famedas"
   ]
  },
  "estar": {
   "word": "estar",
   "shortDef": "to be (health, location, state)",
   "g": 8,
   "causes": [
    "est\u00e1n",
    "estaba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to be (have a temporary or permanent location in space)",
     "\u00bfD\u00f3nde est\u00e1s? \u2015 Where are you?",
     "Estoy en casa. \u2015 I am at home."
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to be (denotes a copula, in a transient fashion)",
     "El tiempo estaba fr\u00edo/caliente. \u2015 The weather was cold/hot [back then].",
     "\u00bfEst\u00e1s feliz? \u2015 Are you happy [right now]?"
    ]
   ],
   "cf": [
    "esta"
   ]
  },
  "tapizado": {
   "word": "tapizado",
   "shortDef": "upholstered",
   "g": 8,
   "causes": [
    "tapizadas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) fabric, upholstery"
    ],
    [
     "(Noun) carpeting"
    ],
    [
     "past participle of tapizar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "tapizada",
    "tapizados",
    "tapizadas"
   ],
   "cf": [
    "tapizar"
   ]
  },
  "tapizar": {
   "word": "tapizar",
   "shortDef": "to upholster, hang tapestry",
   "g": 8,
   "causes": [
    "tapizadas"
   ],
   "longDef": null,
   "cf": [
    "tapizado"
   ]
  },
  "hiedra": {
   "word": "hiedra",
   "shortDef": "ivy",
   "g": 8,
   "causes": [
    "hiedra"
   ],
   "longDef": null
  },
  "bien": {
   "word": "bien",
   "shortDef": "well (adverbial form of bueno)",
   "g": 8,
   "causes": [
    "bien"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) well (adverbial form of bueno)",
     "Antonym: mal",
     "Toca bien el piano. \u2015 He plays the piano well."
    ],
    [
     "(Adverb) well, fine, okay (state of being satisfied with the status quo)",
     "hasta aqu\u00ed todo bien \u2015 so far so good"
    ],
    [
     "(postpositive, colloquial) well-to-do; affluent; wealthy; upper-class",
     "Amanda y Carlos vienen de una familia bien. \u2015 Amanda and Carlos come from a well-to-do family."
    ],
    [
     "(postpositive, colloquial) exclusive; upscale; high-class",
     "Las colonias bienes est\u00e1n en las afueras de la ciudad. \u2015 The upscale neighborhoods are in the city suburbs."
    ],
    [
     "good (as opposed to evil)",
     "Antonym: mal",
     "Es por el bien de toda la comunidad. \u2015 It's for the good of the whole community."
    ],
    [
     "goodness"
    ]
   ]
  },
  "esa": {
   "word": "esa",
   "shortDef": "feminine form of ese that",
   "g": 8,
   "causes": [
    "esa"
   ],
   "longDef": [
    [
     "feminine form of ese that",
     "{adj}"
    ],
    [
     "alternative spelling of \u00e9sa That one",
     "{pron}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "ese",
    "esos",
    "esas"
   ],
   "cf": [
    "esos"
   ]
  },
  "morada": {
   "word": "morada",
   "shortDef": "abode, dwelling",
   "g": 8,
   "causes": [
    "morada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) abode, dwelling",
     "Synonym: domicilio"
    ],
    [
     "(Noun) resting place"
    ],
    [
     "feminine singular of morado"
    ],
    [
     "feminine singular of morado"
    ]
   ],
   "cf": [
    "morar"
   ]
  },
  "morar": {
   "word": "morar",
   "shortDef": "to reside, dwell",
   "g": 8,
   "causes": [
    "morada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to reside, to dwell, to abide",
     "Synonyms: vivir, habitar, residir"
    ],
    [
     "(Verb) to sojourn"
    ]
   ],
   "cf": [
    "morada"
   ]
  },
  "oh": {
   "word": "oh",
   "shortDef": "oh (expression of awe, surprise, pain or realization)",
   "g": 9,
   "causes": [
    "oh"
   ],
   "longDef": null
  },
  "exclamar": {
   "word": "exclamar",
   "shortDef": "to exclaim",
   "g": 10,
   "causes": [
    "exclam\u00f3"
   ],
   "longDef": null
  },
  "asilo": {
   "word": "asilo",
   "shortDef": "shelter, refuge",
   "g": 10,
   "causes": [
    "asilo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) shelter, refuge"
    ],
    [
     "(Noun) asylum (home)"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of asilar"
    ],
    [
     "second-person singular voseo imperative of asir combined with lo"
    ]
   ]
  },
  "era": {
   "word": "era",
   "shortDef": "era, age, past tense of ser",
   "g": 11,
   "causes": [
    "era"
   ],
   "longDef": [
    [
     "era, age"
    ],
    [
     "was, were (imperfect of ser)"
    ],
    [
     "threshing floor (agriculture)"
    ]
   ],
   "cf": [
    "ser"
   ]
  },
  "ser": {
   "word": "ser",
   "shortDef": "to be (essential/permanent quality)",
   "g": 11,
   "causes": [
    "era",
    "es",
    "soy"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to be (essentially or identified as)",
     "Yo soy de los Estados Unidos. \u2015 I am from the United States.",
     "Errar es humano. \u2015 To err is human.\n2007, El Sue\u00f1o de Morfeo, Nada es Suficiente:",
     "\u00bfQu\u00e9 voy a ser si te he dado lo que soy? \u2015 What am I going to be if I've given you what I am?\n2007, El Sue\u00f1o de Morfeo, Para Toda la Vida:",
     "Si fueras una gota de agua, nadie volver\u00eda a tener sed \u2015 If you were a drop of water, no one would thirst again"
    ],
    [
     "(Verb) to be (in the passive voice sense)",
     "La guitarra fue tocada. \u2015 The guitar was played."
    ],
    [
     "a being, organism"
    ],
    [
     "nature, essence"
    ]
   ],
   "cf": [
    "se",
    "era"
   ]
  },
  "mucho": {
   "word": "mucho",
   "shortDef": "much, a lot, far, way",
   "g": 11,
   "causes": [
    "mucho"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) much, a lot, far, way",
     "Es mucho m\u00e1s dif\u00edcil salir que entrar. \u2015 It is way harder to get out than to get in.",
     "La situaci\u00f3n real era mucho m\u00e1s complicada de lo que se suger\u00eda en el documento. \u2015 The real situation was far more complicated than was suggested in the document."
    ],
    [
     "(Adverb) long, a long time"
    ],
    [
     "(in the singular) much, a lot of",
     "No tengo mucho dinero. \u2015 I don't have much money.",
     "Tengo mucho dinero. \u2015 I have a lot of money."
    ],
    [
     "(in the plural) many, a lot of",
     "Tengo muchas monedas. \u2015 I have many coins."
    ],
    [
     "a lot, many"
    ]
   ],
   "opts": [
    "muchas",
    "muchos",
    "mucha"
   ],
   "cf": [
    "muchos"
   ]
  },
  "m\u00e1s": {
   "word": "m\u00e1s",
   "shortDef": "more; -er (used to make comparisons)",
   "g": 11,
   "causes": [
    "m\u00e1s"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) more; -er (used to make comparisons)",
     "Teresa es m\u00e1s lista que su hermano. \u2015 Teresa is more clever than her brother.",
     "Hay m\u00e1s de cien personas aqu\u00ed. \u2015 There are more than a hundred people here.\n1605, Miguel de Cervantes, \"Cap\u00edtulo I\", in El ingenioso hidalgo Don Quijote de la Mancha, Primera parte:",
     "Una olla de algo m\u00e1s vaca que carnero, salpic\u00f3n las m\u00e1s noches, duelos y quebrantos los s\u00e1bados, lantejas los viernes, alg\u00fan palomino de a\u00f1adidura los domingos, consum\u00edan las tres partes de su hacienda \u2015 A pot of stew of rather more beef than mutton, a salad on most nights, scraps on Saturdays, lentils on Fridays, and a pigeon or so extra on Sundays, made away with three-quarters of his income."
    ],
    [
     "(Adverb) (with definite article) most; -est (used to make superlatives)",
     "Teresa es la m\u00e1s inteligente de la clase. \u2015 Teresa is the most intelligent in her class.",
     "la cosa m\u00e1s grande \u2015 the biggest thing"
    ],
    [
     "more, any more"
    ],
    [
     "most"
    ],
    [
     "(mathematics) plus",
     "uno m\u00e1s uno es igual a dos \u2015 one plus one is equal to two"
    ]
   ]
  },
  "alegre": {
   "word": "alegre",
   "shortDef": "joyful, cheerful",
   "g": 11,
   "causes": [
    "alegre"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) joyful, cheerful",
     "Ella es una persona madrugadora, siempre tan alegre. \u2015 She is definitely a morning person, always so cheerful."
    ],
    [
     "(Adjective) happy, joyous, merry",
     "Synonym: feliz",
     "Yo seguir\u00e9 mi alegre camino en un segundo. \u2015 I'll be on my merry way in just a second."
    ],
    [
     "inflection of alegrar:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ],
   "opts": [
    "alegres"
   ]
  },
  "ahora": {
   "word": "ahora",
   "shortDef": "now (at the present time)",
   "g": 11,
   "causes": [
    "ahora"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) now (at the present time)",
     "Synonyms: (colloquial) ahorita, ya"
    ],
    [
     "(Adverb) just now, just a moment ago (in the past)",
     "Synonyms: hace un momento, (colloquial) ahorita"
    ],
    [
     "(correlative, literary) now...now, whether...or...",
     "Synonym: ora ... ora ...",
     "Ahora en la sala, ahora en el comedor, hab\u00eda un desastre por doquier. \u2015 Whether you looked at the kitchen, or the dining room, there was a disaster everywhere."
    ]
   ]
  },
  "suceder": {
   "word": "suceder",
   "shortDef": "to happen",
   "g": 11,
   "causes": [
    "sucedi\u00f3",
    "suced\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to happen, to befall, to occur",
     "Synonyms: ocurrir, pasar",
     "\u00bfQu\u00e9 sucede? \u2015 What\u2019s the matter?",
     "Suceda lo que suceda \u2015 Come what may."
    ],
    [
     "(Verb) to succeed to, to follow"
    ]
   ]
  },
  "lo": {
   "word": "lo",
   "shortDef": "it, that",
   "g": 11,
   "causes": [
    "lo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "neuter definite article used to make abstract nouns from adjectives; the",
     "{art}"
    ],
    [
     "impersonal neuter pronoun; it, that",
     "{pron}"
    ]
   ]
  },
  "ir": {
   "word": "ir",
   "shortDef": "to go",
   "g": 11,
   "causes": [
    "voy",
    "iba",
    "ir"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to go (away from speaker and listener)",
     "Nos gusta ir al cine. \u2015 We like to go to the movies."
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to come (towards or with the listener)",
     "Quiero ir contigo. \u2015 I want to come with you.",
     "Ir\u00e9 a tu casa. \u2015 I'll come to your house."
    ]
   ],
   "cf": [
    "en"
   ]
  },
  "repetir": {
   "word": "repetir",
   "shortDef": "to repeat",
   "g": 11,
   "causes": [
    "repetirte"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to repeat (to do or say again (and again))"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to repeat; to take seconds (meal)"
    ]
   ]
  },
  "habitar": {
   "word": "habitar",
   "shortDef": "to inhabit, to dwell, tolive, toreside",
   "g": 11,
   "causes": [
    "habitaba",
    "habito"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to inhabit, to live or dwell in / on",
     "Synonyms: vivir, morar, residir"
    ]
   ]
  },
  "pobreza": {
   "word": "pobreza",
   "shortDef": "poverty",
   "g": 11,
   "causes": [
    "pobreza"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) poverty",
     "Synonym: (dated) pobredad",
     "Antonym: riqueza"
    ]
   ]
  },
  "honradez": {
   "word": "honradez",
   "shortDef": "honesty, integrity, trustworthiness",
   "g": 11,
   "causes": [
    "honradez"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) honesty, integrity, trustworthiness",
     "Synonyms: honestidad, integridad"
    ]
   ]
  },
  "familia": {
   "word": "familia",
   "shortDef": "family (a nuclear family)",
   "g": 11,
   "causes": [
    "familia"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) family (a nuclear family)"
    ],
    [
     "(Noun) family (a grouping of things possessing common characteristics)"
    ]
   ]
  },
  "componer": {
   "word": "componer",
   "shortDef": "to compose",
   "g": 11,
   "causes": [
    "compon\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to compose (write music)"
    ],
    [
     "(Verb) to compose, make up"
    ]
   ]
  },
  "dos": {
   "word": "dos",
   "shortDef": "two",
   "g": 11,
   "causes": [
    "dos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Numeral) two"
    ],
    [
     "plural of do"
    ]
   ]
  },
  "esposo": {
   "word": "esposo",
   "shortDef": "husband",
   "g": 11,
   "causes": [
    "esposos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) husband",
     "Synonym: marido"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of esposar"
    ]
   ]
  },
  "hijo": {
   "word": "hijo",
   "shortDef": "son",
   "g": 11,
   "causes": [
    "hijos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) son"
    ],
    [
     "(Noun) child (when the gender of the child is unknown)"
    ]
   ]
  },
  "mismo": {
   "word": "mismo",
   "shortDef": "same; identical; one and the same; indicates that the two compared noun clauses both represent the one thing",
   "g": 11,
   "causes": [
    "mismos",
    "misma",
    "mismo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) same; identical; one and the same; indicates that the two compared noun clauses both represent the one thing"
    ],
    [
     "(Adjective) similar; alike; practically identical; indicates that the two compared noun clauses have one or more matching qualities"
    ],
    [
     "right, exactly, immediately",
     "ahora mismo \u2015 right now",
     "aqu\u00ed mismo \u2015 right here",
     "ah\u00ed mismo \u2015 right there"
    ]
   ],
   "opts": [
    "misma",
    "mismos",
    "mismas",
    "mesmo",
    "mesma",
    "mesmos",
    "mesmas"
   ]
  },
  "mayor": {
   "word": "mayor",
   "shortDef": "comparative degree of grande: bigger",
   "g": 11,
   "causes": [
    "mayor"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) comparative degree of grande: bigger",
     "Antonym: menor"
    ],
    [
     "(Adjective) comparative degree of viejo: older; elder",
     "Antonym: menor",
     "mi novio es mayor que yo \u2015 my boyfriend is older than me",
     "tengo una hermana mayor \u2015 I've got an elder sister"
    ],
    [
     "(military) major (military rank)"
    ],
    [
     "boss; head"
    ]
   ],
   "opts": [
    "mayores"
   ]
  },
  "tener": {
   "word": "tener",
   "shortDef": "to have",
   "g": 11,
   "causes": [
    "ten\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive, literally) to have, possess",
     "Synonym: poseer",
     "Ella tiene seis hermanos. \u2015 She has six brothers.",
     "Tengo una pluma. \u2015 I have a pen."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to have, possess, to be (a condition or quality)",
     "Usted tiene suerte. \u2015 You are lucky. (literally, \"You have luck.\")",
     "\u00a1Ten cuidado! \u2015 Be careful! (literally, \"Have care!\")",
     "\u00bfQui\u00e9n tiene raz\u00f3n? \u2015 Who is right? (literally, \"Who has reason?\")"
    ]
   ]
  },
  "doce": {
   "word": "doce",
   "shortDef": "twelve",
   "g": 11,
   "causes": [
    "doce"
   ],
   "longDef": null
  },
  "todo": {
   "word": "todo",
   "shortDef": "all, every",
   "g": 11,
   "causes": [
    "todo",
    "toda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Determiner) all, every",
     "Antonym: ning\u00fan",
     "todos los d\u00edas \u2015 every day",
     "Todos somos j\u00f3venes. \u2015 We are all young.",
     "todo tipo de \u2015 every type/kind/sort of; all kinds/sorts of"
    ],
    [
     "(Determiner) each, every",
     "Synonym: (more common) cada",
     "Toda persona es un individuo. \u2015 Every person is an individual."
    ],
    [
     "everything",
     "Antonym: nada",
     "todo lo que dijiste \u2015 everything that you said"
    ]
   ],
   "opts": [
    "todos",
    "todas",
    "toda"
   ],
   "cf": [
    "todos",
    "todas"
   ]
  },
  "conducir": {
   "word": "conducir",
   "shortDef": "to lead, to conduct, todrive",
   "g": 11,
   "causes": [
    "conducir"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to drive; to conduct",
     "Synonym: manejar"
    ]
   ]
  },
  "reba\u00f1o": {
   "word": "reba\u00f1o",
   "shortDef": "flock",
   "g": 11,
   "causes": [
    "reba\u00f1o"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (religion) flock"
    ],
    [
     "(Noun) (livestock) flock, herd"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of reba\u00f1ar"
    ]
   ]
  },
  "vaca": {
   "word": "vaca",
   "shortDef": "cow (adult female of the species Bos taurus)",
   "g": 11,
   "causes": [
    "vacas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) cow (adult female of the species Bos taurus)"
    ],
    [
     "(Noun) beef",
     "Synonyms: vacuno, res"
    ],
    [
     "feminine singular of vaco"
    ],
    [
     "inflection of vacar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ],
   "cf": [
    "vacar"
   ]
  },
  "vacar": {
   "word": "vacar",
   "shortDef": "to become vacant",
   "g": 11,
   "causes": [
    "vacas"
   ],
   "longDef": null,
   "cf": [
    "vaca"
   ]
  },
  "d\u00e9bil": {
   "word": "d\u00e9bil",
   "shortDef": "weak",
   "g": 11,
   "causes": [
    "d\u00e9bil"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) weak",
     "Synonyms: endeble, escu\u00e1lido, flojo, fr\u00e1gil, l\u00e1nguido, tenue",
     "Antonym: fuerte"
    ]
   ],
   "opts": [
    "d\u00e9biles"
   ]
  },
  "enfermizo": {
   "word": "enfermizo",
   "shortDef": "sickly",
   "g": 11,
   "causes": [
    "enfermizo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) sickly"
    ],
    [
     "(Adjective) (figurative) unhealthy"
    ]
   ],
   "opts": [
    "enfermiza",
    "enfermizos",
    "enfermizas"
   ]
  },
  "desde": {
   "word": "desde",
   "shortDef": "since",
   "g": 11,
   "causes": [
    "desde"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) since",
     "desde que muri\u00f3 \u2015 since he died"
    ],
    [
     "(Preposition) from (a location)",
     "Synonyms: de, del",
     "Empieza desde la l\u00ednea 20. \u2015 Start from line 20.\nPablo Neruda, \"Me gustas cuando callas\"",
     "Y me oyes desde lejos, y mi voz no te alcanza: \u2015 And you hear me from afar, and my voice does not reach you:"
    ]
   ]
  },
  "nacimiento": {
   "word": "nacimiento",
   "shortDef": "birth (the act of being born)",
   "g": 11,
   "causes": [
    "nacimiento"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (medicine) birth (the act of being born)"
    ],
    [
     "(Noun) (figurative) birth, beginning, start"
    ]
   ]
  },
  "tu": {
   "word": "tu",
   "shortDef": "apocopic form of tuyo Your",
   "g": 11,
   "causes": [
    "tu"
   ],
   "longDef": [
    [
     "apocopic form of tuyo Your",
     "{adj} [before the noun]"
    ]
   ],
   "opts": [
    "tuyo",
    "tus"
   ]
  },
  "edad": {
   "word": "edad",
   "shortDef": "age",
   "g": 11,
   "causes": [
    "edad"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) age"
    ],
    [
     "(Noun) time since an event"
    ]
   ]
  },
  "agobiar": {
   "word": "agobiar",
   "shortDef": "to overwhelm, oppress, depress",
   "g": 12,
   "causes": [
    "agobiaba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to overwhelm, to anguish"
    ],
    [
     "(Verb) to annoy, to bother",
     "No quiero agobiarlo con mis problemas. \u2015 I don't want to burden you with my troubles."
    ]
   ]
  },
  "trabajar": {
   "word": "trabajar",
   "shortDef": "to work",
   "g": 12,
   "causes": [
    "trabajaban",
    "trabajo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to work",
     "Synonyms: chambear, currar, faenar; see also Thesaurus:trabajar"
    ],
    [
     "(Verb) to work in, work on, to workshop (+ en)"
    ]
   ],
   "cf": [
    "trabajo"
   ]
  },
  "para": {
   "word": "para",
   "shortDef": "for, to (expressing a recipient)",
   "g": 12,
   "causes": [
    "para"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) for, to (expressing a recipient)",
     "Synonyms: pa', (colloquial) pa",
     "La ni\u00f1a compr\u00f3 un regalo de navidad para su abuela.  \u2015 The girl bought a Christmas gift for her grandmother.",
     "Ahora me gustar\u00eda hacer un truco de magia para ustedes.  \u2015 I'd now like to perform a magic trick for you all."
    ],
    [
     "(Preposition) to, in order to, so, for (expressing the intended purpose of an action)",
     "Estudio cada noche sin descanso para conseguir un trabajo decente al fin de todo esto.  \u2015 I study every night tirelessly so that I get a decent job at the end of all this.",
     "Voy a salir temprano para evitar el tr\u00e1fico.  \u2015 I am going to leave early to avoid traffic."
    ],
    [
     "inflection of parar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ],
    [
     "inflection of parir:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "llevar": {
   "word": "llevar",
   "shortDef": "to carry, bring",
   "g": 12,
   "causes": [
    "llevar",
    "llevaba",
    "llevarle",
    "llevando"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to take, to carry, to take away, to carry away, to carry around, to bring, to bear, to lug (implies to move something further from who speaks)",
     "Synonym: traer",
     "Antonym: quitar",
     "Le llevar\u00e9 un regalo a Rosa para su cumplea\u00f1os. \u2015 I will take a present to Rosa for her birthday.\n2013, Ellis Peters, El gorri\u00f3n del santuario\u200e[1]:",
     "Padre, y t\u00fa, Daniel, llevadla a la cama. No tiene ning\u00fan hueso roto y no siente nada. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to take, to take out (implies moving someone further from the speaker)",
     "Llevamos a las chicas al cine. \u2015 We're taking the girls to the movies."
    ]
   ],
   "cf": [
    "llevando"
   ]
  },
  "noche": {
   "word": "noche",
   "shortDef": "night (the period between sunset and sunrise)",
   "g": 12,
   "causes": [
    "noche"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) night (the period between sunset and sunrise)",
     "Antonym: d\u00eda",
     "por la noche \u2015 at night",
     "durante la noche \u2015 at night / overnight / at night time"
    ],
    [
     "(Noun) evening (after sunset)",
     "Synonym: tarde"
    ]
   ]
  },
  "pan": {
   "word": "pan",
   "shortDef": "bread",
   "g": 12,
   "causes": [
    "pan"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) bread",
     "Para mi desayuno, tomo pan y leche. \u2015 For my breakfast, I have bread and milk."
    ],
    [
     "(Noun) bun (e.g. the kinds used for a hamburger or hot dog)"
    ]
   ]
  },
  "leche": {
   "word": "leche",
   "shortDef": "milk",
   "g": 12,
   "causes": [
    "leche"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (food) milk",
     "Prefiero el caf\u00e9 con leche y az\u00facar. \u2015 I prefer coffee with milk and sugar."
    ],
    [
     "(Noun) (slang, vulgar) cum, semen",
     "Synonym: esperma",
     "Hab\u00eda leche en sus pantalones. \u2015 There was cum on his pants."
    ],
    [
     "(vulgar, Philippines, Spain) shit"
    ],
    [
     "inflection of lechar:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "ellos": {
   "word": "ellos",
   "shortDef": "they {m}",
   "g": 12,
   "causes": [
    "ellos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "they {m}",
     "{pron}"
    ]
   ]
  },
  "sombra": {
   "word": "sombra",
   "shortDef": "shade",
   "g": 14,
   "causes": [
    "sombra"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) shade"
    ],
    [
     "(Noun) shadow"
    ],
    [
     "inflection of sombrar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "jam\u00e1s": {
   "word": "jam\u00e1s",
   "shortDef": "never",
   "g": 14,
   "causes": [
    "jam\u00e1s"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) never",
     "Synonyms: nunca, en su vida",
     "No lo he visto jam\u00e1s. \u2015 I've never seen it."
    ],
    [
     "(Adverb) ever",
     "El mejor libro jam\u00e1s escrito. \u2015 The best book ever written."
    ]
   ]
  },
  "ventana": {
   "word": "ventana",
   "shortDef": "window (opening for light and air)",
   "g": 14,
   "causes": [
    "ventana"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) window (opening for light and air)",
     "Synonyms: fenestra, finiestra, hiniestra"
    ],
    [
     "(Noun) window frame"
    ]
   ]
  },
  "solo": {
   "word": "solo",
   "shortDef": "only, solely, just",
   "g": 14,
   "causes": [
    "sola",
    "solo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) only, solely, just",
     "Synonyms: solamente, \u00fanicamente",
     "Solo quiero salir. \u2015 I just want to leave.",
     "No solo... sino tambi\u00e9n... \u2015 Not only... but also..."
    ],
    [
     "sole, only, unique, single"
    ],
    [
     "lonely, lonesome"
    ]
   ],
   "opts": [
    "sola",
    "solos",
    "solas"
   ]
  },
  "pieza": {
   "word": "pieza",
   "shortDef": "piece, part",
   "g": 14,
   "causes": [
    "pieza"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) piece, part",
     "Synonyms: pedazo, trozo"
    ],
    [
     "(Noun) (heraldry) ordinary"
    ]
   ]
  },
  "casa": {
   "word": "casa",
   "shortDef": "house",
   "g": 14,
   "causes": [
    "casa"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) house"
    ],
    [
     "inflection of casar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "madre": {
   "word": "madre",
   "shortDef": "mother",
   "g": 14,
   "causes": [
    "madre"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) mother",
     "Synonym: mam\u00e1"
    ],
    [
     "(Noun) (figuratively) mother (source or origin)",
     "Synonyms: causa, ra\u00edz, origen"
    ]
   ]
  },
  "lavabo": {
   "word": "lavabo",
   "shortDef": "bathroom sink, washbasin",
   "g": 14,
   "causes": [
    "lavaba"
   ],
   "longDef": null
  },
  "lavar": {
   "word": "lavar",
   "shortDef": "to wash",
   "g": 14,
   "causes": [
    "lavaba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to wash",
     "Synonym: asear"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to wipe, clear (disgrace, doubt, etc.)"
    ]
   ]
  },
  "ropa": {
   "word": "ropa",
   "shortDef": "garment, clothing, clothes, robes",
   "g": 14,
   "causes": [
    "ropa"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) garment, clothing, clothes, robes",
     "Synonym: indumentaria",
     "Me gustan estas ropas. \u2015 I like these clothes."
    ]
   ]
  },
  "rico": {
   "word": "rico",
   "shortDef": "a diminutive of the male given names Ricardo or Federico",
   "g": 14,
   "causes": [
    "rico"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Proper noun) a diminutive of the male given names Ricardo or Federico"
    ],
    [
     "(Proper noun) a surname"
    ]
   ],
   "opts": [
    "ricos",
    "richa"
   ]
  },
  "labrar": {
   "word": "labrar",
   "shortDef": "to work, carve, bringabout",
   "g": 14,
   "causes": [
    "labraba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to work",
     "Synonyms: see Thesaurus:trabajar"
    ],
    [
     "(Verb) to carve, to craft ",
     "Synonym: tallar"
    ]
   ]
  },
  "hermana": {
   "word": "hermana",
   "shortDef": "feminine form of hermano, sister",
   "g": 14,
   "causes": [
    "hermana"
   ],
   "longDef": [
    [
     "feminine form of hermano, sister",
     "{f}"
    ]
   ]
  },
  "pacer": {
   "word": "pacer",
   "shortDef": "to graze, to pasture",
   "g": 14,
   "causes": [
    "pacer"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to graze, to pasture"
    ],
    [
     "(Verb) to put out to pasture"
    ]
   ]
  },
  "vecino": {
   "word": "vecino",
   "shortDef": "neighbour (a person living on adjacent or nearby land)",
   "g": 14,
   "causes": [
    "vecino"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) neighbour (a person living on adjacent or nearby land)"
    ],
    [
     "(Noun) (especially in the plural) a resident or inhabitant of an area, especially of a neighborhood or a village"
    ],
    [
     "neighboring, adjacent"
    ]
   ],
   "opts": [
    "vecina",
    "vecinas"
   ]
  },
  "gran": {
   "word": "gran",
   "shortDef": "great, big, large",
   "g": 14,
   "causes": [
    "gran"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "grande",
    "grandes"
   ],
   "cf": [
    "grande"
   ]
  },
  "trabajo": {
   "word": "trabajo",
   "shortDef": "work, job",
   "g": 14,
   "causes": [
    "trabajo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) work, job",
     "Synonyms: chamba, empleo, faena, quehacer, tarea, curro, laburo",
     "Es un trabajo duro, pero alguien tiene que hacerlo. \u2015 It\u2019s a tough job, but someone\u2019s got to do it."
    ],
    [
     "(Noun) (physics) work"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of trabajar"
    ]
   ],
   "cf": [
    "trabajar"
   ]
  },
  "conseguir": {
   "word": "conseguir",
   "shortDef": "to get, obtain",
   "g": 14,
   "causes": [
    "consegu\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to achieve, succeed in, reach, accomplish, attain"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to get, obtain, acquire, find, gain, procure, extract, get to"
    ]
   ]
  },
  "cama": {
   "word": "cama",
   "shortDef": "bed",
   "g": 14,
   "causes": [
    "camita"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) bed",
     "Synonyms: catre (Philippines), lecho (less common)"
    ]
   ]
  },
  "paja": {
   "word": "paja",
   "shortDef": "straw (dried stalk of a cereal plant)",
   "g": 14,
   "causes": [
    "paja"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (countable) straw (dried stalk of a cereal plant)",
     "Synonyms: bagazo, barcia"
    ],
    [
     "(Noun) (uncountable) straw (dried stalks considered collectively)",
     "\u00c9l tiene puesto un sombrero de paja. \u2015 He is wearing a straw hat",
     "(literally, \"a hat made of straw\")"
    ]
   ]
  },
  "apoyar": {
   "word": "apoyar",
   "shortDef": "to support",
   "g": 14,
   "causes": [
    "apoyaba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to lean, to rest, to lie or lay"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to support, to get behind (to back a cause, party, etc., mentally or with concrete aid)",
     "Synonym: respaldar"
    ]
   ]
  },
  "peque\u00f1o": {
   "word": "peque\u00f1o",
   "shortDef": "small; little",
   "g": 14,
   "causes": [
    "peque\u00f1as",
    "peque\u00f1a"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) small; little",
     "Synonym: chico",
     "Tengo un gatito peque\u00f1ito. \u2015 I have a small kitten."
    ]
   ],
   "opts": [
    "peque\u00f1a",
    "peque\u00f1os",
    "peque\u00f1as"
   ]
  },
  "muleta": {
   "word": "muleta",
   "shortDef": "crutch",
   "g": 14,
   "causes": [
    "muletas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) crutch"
    ],
    [
     "(Noun) (bullfighting) muleta (red flag used by bullfighters)"
    ]
   ]
  },
  "hecho": {
   "word": "hecho",
   "shortDef": "made",
   "g": 14,
   "causes": [
    "hecho"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) fact",
     "Synonym: verdad"
    ],
    [
     "(Noun) act",
     "Synonym: acto"
    ],
    [
     "done, completed",
     "Lo hecho, hecho est\u00e1. \u2015 What's done is done."
    ],
    [
     "made",
     "Hecho en M\u00e9xico \u2015 Made in Mexico"
    ],
    [
     "past participle of hacer"
    ]
   ],
   "opts": [
    "hecha",
    "hechas",
    "hechos"
   ],
   "cf": [
    "hacer"
   ]
  },
  "hacer": {
   "word": "hacer",
   "shortDef": "to do, make",
   "g": 14,
   "causes": [
    "hecho",
    "hizo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to do",
     "\u00bfQu\u00e9 haces? \u2015 What are you doing?",
     "No s\u00e9 que hago. \u2015 I don't know what I'm doing.",
     "Prefiero no hacerlo \u2015 I prefer not to do it."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to make (something)",
     "Empecemos a hacer el pastel. \u2015 Let's start making the cake.",
     "Le gustaba hacer poemas placenteros. \u2015 She liked to make pleasant poems."
    ],
    [
     "task, action",
     "Synonyms: quehacer, acci\u00f3n",
     "Nos quedan muchos haceres. \u2015 We have a lot of tasks left."
    ]
   ],
   "cf": [
    "hecho"
   ]
  },
  "rama": {
   "word": "rama",
   "shortDef": "branch (woody part of a tree arising from the trunk and usually dividing)",
   "g": 14,
   "causes": [
    "ramas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) branch (woody part of a tree arising from the trunk and usually dividing)"
    ],
    [
     "(Noun) (figuratively) offshoot (that which develops from something else)",
     "Synonym: v\u00e1stago"
    ]
   ]
  },
  "sauce": {
   "word": "sauce",
   "shortDef": "willow",
   "g": 14,
   "causes": [
    "sauce"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) willow",
     "Synonym: salce"
    ]
   ]
  },
  "salir": {
   "word": "salir",
   "shortDef": "to leave, go out",
   "g": 14,
   "causes": [
    "sal\u00eda",
    "salido"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to go out, to leave, to depart, to head out"
    ],
    [
     "(Verb) to go out, to come out (to leave one's abode to go to public places)",
     "Synonym: egresar"
    ]
   ],
   "cf": [
    "salido"
   ]
  },
  "puerta": {
   "word": "puerta",
   "shortDef": "door (portal of entry into a building)",
   "g": 14,
   "causes": [
    "puerta"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) door (portal of entry into a building)"
    ],
    [
     "(Noun) gate (doorlike structure outside a house)"
    ]
   ]
  },
  "all\u00ed": {
   "word": "all\u00ed",
   "shortDef": "there (away from the speaker and the listener)",
   "g": 14,
   "causes": [
    "all\u00ed"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) there (away from the speaker and the listener)",
     "Synonyms: all\u00e1, ah\u00ed",
     "Antonyms: aqu\u00ed, ac\u00e1"
    ]
   ]
  },
  "nunca": {
   "word": "nunca",
   "shortDef": "never",
   "g": 14,
   "causes": [
    "nunca"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) never",
     "Synonyms: jam\u00e1s, en su vida",
     "Nunca he probado la langosta. \u2015 I've never tasted lobster.\n2008, Fausto Ponce, Fuera de lugar, Lulu.com, page 7:",
     "Nunca te va a hacer una chingadera. \u2015 He will never screw you over."
    ],
    [
     "(Adverb) ever",
     "Estamos mejor que nunca. \u2015 We're better than ever."
    ]
   ]
  },
  "tan": {
   "word": "tan",
   "shortDef": "so, as",
   "g": 14,
   "causes": [
    "tan"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) so, as",
     "Eres tan rico como te sientes. \u2015 You are as rich as you feel."
    ],
    [
     "such, such a",
     "\u00a1Ese tipo es tan pat\u00e1n! \u2015 That guy is such a jerk!"
    ]
   ]
  },
  "estrecho": {
   "word": "estrecho",
   "shortDef": "narrow",
   "g": 14,
   "causes": [
    "estrecha"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) narrow",
     "Synonym: angosto"
    ],
    [
     "(Adjective) tight",
     "Synonym: apretado\n2023 July 24, Carlos E. Cu\u00e9, \"La resistencia del PSOE y Sumar frustra la mayor\u00eda del PP y Vox y deja abiertas todas las posibilidades\", in El Pa\u00eds\u200e[1]:",
     "Los n\u00fameros son tan estrechos que dejan la gobernabilidad en el aire: el bloque actual tendr\u00eda 172 esca\u00f1os, y necesitar\u00eda al menos la abstenci\u00f3n de Junts para hacer presidente a Pedro S\u00e1nchez, y el bloque de la derecha solo tiene 171 siempre que el PNV se mantenga con el PSOE. \u2015 The numbers are so tight that they leave governance up in the air: the current bloc would have 172 seats, and would need at least the abstention of Junts to make Pedro S\u00e1nchez prime minister, and the right-wing bloc only has 171 as long as the EAJ-PNV remains with the PSOE."
    ],
    [
     "(geography) strait"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of estrechar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "estrecha",
    "estrechas"
   ]
  },
  "obscuro": {
   "word": "obscuro",
   "shortDef": "obscure, dark",
   "g": 14,
   "causes": [
    "obscura"
   ],
   "longDef": [
    [
     "obscure, dark",
     "{adj}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "oscuro",
    "oscura",
    "oscuras",
    "oscuros",
    "obscura",
    "obscuras",
    "obscuros",
    "escuro",
    "escura",
    "escuras"
   ]
  },
  "poder": {
   "word": "poder",
   "shortDef": "to be able, can",
   "g": 15,
   "causes": [
    "pod\u00edan"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to be able, can",
     "\u00bfPuedes acompa\u00f1arme ma\u00f1ana? \u2015 Could you come with me tomorrow?",
     "No puedes salir ya que no tienes permiso. \u2015 You can't go out since you're not allowed.",
     "No puedo hablar franc\u00e9s. \u2015 I can't speak French.",
     "Podr\u00eda ayudar si me dejaran. \u2015 I could help you if you would let me."
    ],
    [
     "(Verb) (El Salvador, colloquial, reflexive) to be familiar with something, or with somebody's personality",
     "\u00bfTe pod\u00e9s el n\u00famero de tu prima? \u2015 Do you know your cousin's phone number?",
     "Como entrenador, tengo que poderme bien a todos mis jugadores. \u2015 As a coach, I must know my players really well."
    ],
    [
     "power, reign"
    ],
    [
     "authorization"
    ]
   ]
  },
  "sacrificar": {
   "word": "sacrificar",
   "shortDef": "to sacrifice",
   "g": 15,
   "causes": [
    "sacrificar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to sacrifice"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to put down, euthanize (an animal)"
    ]
   ]
  },
  "ni": {
   "word": "ni",
   "shortDef": "neither... nor",
   "g": 15,
   "causes": [
    "ni"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) (coordinating) neither... nor",
     "Antonym: o ... o",
     "No tengo ni dinero ni tiempo. \u2015 I have neither money nor time.\n(with three or more referents) none of...",
     "Ni Juan, ni Pedro, ni Felipe te dar\u00e1n la raz\u00f3n. \u2015 None of John, Peter, or Phillip will give you the reason."
    ],
    [
     "(Conjunction) nor, or",
     "No descansa de d\u00eda ni de noche. \u2015 He doesn't rest during the day nor during the night."
    ],
    [
     "not even",
     "No descansaba ni por un minuto \u2015 I didn't rest even for a minute.",
     "Ni yo s\u00e9 qu\u00e9 significa esta palabra. \u2015 Not even I know what this word means."
    ],
    [
     "nu; the Greek letter \u039d, \u03bd",
     "Synonym: ny"
    ]
   ]
  },
  "hora": {
   "word": "hora",
   "shortDef": "hour (a time period of sixty minutes)",
   "g": 15,
   "causes": [
    "hora"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) hour (a time period of sixty minutes)",
     "Hay veinticuatro horas por el d\u00eda. \u2015 There are twenty-four hours in a day."
    ],
    [
     "(Noun) time (the moment, as indicated by a clock or similar device)",
     "\u00bfQu\u00e9 hora es? \u2015 What time is it?",
     "Ya es hora de ir. \u2015 It's time to go."
    ]
   ]
  },
  "tarea": {
   "word": "tarea",
   "shortDef": "task",
   "g": 15,
   "causes": [
    "tareas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) task",
     "Synonym: empresa\n1962, Julio Cort\u00e1zar, \"Manual de instrucciones\", in Historia de cronopios y de famas:",
     "La tarea de ablandar el ladrillo todos los d\u00edas, la tarea de arbrirse paso en la masa pegajosa que se proclama mundo, cada ma\u00f1ana topar con el paralelep\u00edpedo de nombre repugnante, con la satisfaci\u00f3n perruna de que todo est\u00e1 en su sitio, la misma mujer al lado, los mismos zapatos, el mismo sabor de la misma pasta dent\u00edfrica, la misma tristeza de las casas de enfrente, del sucio tablero de ventanas de tiempo con su letrero \u00abHotel de Belgique\u00bb. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "(Noun) homework",
     "Synonym: deberes"
    ]
   ]
  },
  "rudo": {
   "word": "rudo",
   "shortDef": "rude, rough, crude, rugged",
   "g": 15,
   "causes": [
    "rudo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) rude, rough, crude, rugged"
    ],
    [
     "(slang, professional wrestling) heel (a wrestler whose in-ring persona embodies villainous or reprehensible traits)"
    ]
   ],
   "opts": [
    "ruda",
    "rudos",
    "rudas"
   ]
  },
  "desp\u00f3tico": {
   "word": "desp\u00f3tico",
   "shortDef": "despotic",
   "g": 15,
   "causes": [
    "desp\u00f3tico"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "desp\u00f3tica",
    "desp\u00f3ticos",
    "desp\u00f3ticas"
   ]
  },
  "ocupar": {
   "word": "ocupar",
   "shortDef": "to occupy",
   "g": 15,
   "causes": [
    "ocupa"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to occupy (to take or use space)"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to occupy (to fill or hold a position)",
     "ocupar el puesto n\u00famero ocho \u2015 to be in eighth place"
    ]
   ]
  },
  "todos": {
   "word": "todos",
   "shortDef": "plural of todo; all, all of",
   "g": 15,
   "causes": [
    "todos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "plural of todo; all, all of",
     "{adj}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "todo",
    "todas",
    "toda"
   ],
   "cf": [
    "todo",
    "todas"
   ]
  },
  "instante": {
   "word": "instante",
   "shortDef": "instant, moment",
   "g": 15,
   "causes": [
    "instantes"
   ],
   "longDef": null
  },
  "vida": {
   "word": "vida",
   "shortDef": "life",
   "g": 15,
   "causes": [
    "vida"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) life",
     "\u00a1Me salv\u00f3 la vida! \u2015 He saved my life!",
     "Tal vez esto te sorprender\u00e1, pero en realidad no me gusta escucharte hablando de tu vida espantosa. \u2015 Maybe this will surprise you, but in reality I don't enjoy listening to you talk about your horrible life."
    ],
    [
     "(Noun) lifestyle"
    ]
   ],
   "cf": [
    "ver"
   ]
  },
  "tampoco": {
   "word": "tampoco",
   "shortDef": "neither; nor; also not",
   "g": 16,
   "causes": [
    "tampoco"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) neither; nor; also not"
    ],
    [
     "(Adverb) either (as well, with implied negative)",
     "Tampoco puedo explicarlo. \u2015 I can't explain it either.",
     "Tampoco soy canadiense. \u2015 I'm not Canadian either."
    ]
   ]
  },
  "ense\u00f1ar": {
   "word": "ense\u00f1ar",
   "shortDef": "to teach, to show, topointout",
   "g": 16,
   "causes": [
    "ense\u00f1arle"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to teach",
     "Synonyms: instruir, educar",
     "\u00bfPuedes ense\u00f1arme a cantar? \u2015 Could you teach me how to sing?",
     "Quiero ense\u00f1arme a hacer artesan\u00edas. \u2015 I want to teach myself to make craftwork."
    ],
    [
     "(Verb) to show",
     "Synonym: mostrar",
     "Alguien tiene que ense\u00f1arme ese video. \u2015 Someone has to show me that video."
    ]
   ]
  },
  "otra": {
   "word": "otra",
   "shortDef": "feminine of otro; another, another one",
   "g": 16,
   "causes": [
    "otra"
   ],
   "longDef": [
    [
     "feminine of otro; another, another one",
     "{pron}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "otro",
    "otros",
    "otras"
   ],
   "cf": [
    "otro"
   ]
  },
  "cosa": {
   "word": "cosa",
   "shortDef": "thing (object, concept)",
   "g": 16,
   "causes": [
    "cosa"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) thing (object, concept)"
    ],
    [
     "(Noun) (informal) thing (living being or creature)",
     "cosas hermosas \u2015 pretty [little] things"
    ],
    [
     "inflection of coser:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "amar": {
   "word": "amar",
   "shortDef": "to love",
   "g": 16,
   "causes": [
    "amar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to love, have great affection for, care about",
     "Te amo. \u2015 I love you."
    ]
   ]
  },
  "dios": {
   "word": "dios",
   "shortDef": "God",
   "g": 16,
   "causes": [
    "dios"
   ],
   "longDef": null
  },
  "porque": {
   "word": "porque",
   "shortDef": "because",
   "g": 16,
   "causes": [
    "porque"
   ],
   "longDef": null
  },
  "desdichado": {
   "word": "desdichado",
   "shortDef": "unhappy, unfortunate",
   "g": 17,
   "causes": [
    "desdichado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) unhappy, unfortunate",
     "Synonyms: infeliz, desgraciado",
     "Antonym: dichoso"
    ]
   ],
   "opts": [
    "desdichada",
    "desdichados",
    "desdichadas"
   ]
  },
  "visto": {
   "word": "visto",
   "shortDef": "watched",
   "g": 17,
   "causes": [
    "visto"
   ],
   "longDef": [
    [
     "seen",
     "{adj}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "vista",
    "vistos",
    "vistas"
   ],
   "cf": [
    "vista",
    "ver",
    "vestir"
   ]
  },
  "verdura": {
   "word": "verdura",
   "shortDef": "vegetable",
   "g": 17,
   "causes": [
    "verdura"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) vegetable"
    ],
    [
     "(Noun) greenness, verdancy",
     "Synonym: verdor"
    ]
   ]
  },
  "prado": {
   "word": "prado",
   "shortDef": "a surname",
   "g": 17,
   "causes": [
    "prados"
   ],
   "longDef": null
  },
  "follaje": {
   "word": "follaje",
   "shortDef": "foliage",
   "g": 17,
   "causes": [
    "follaje"
   ],
   "longDef": null
  },
  "vez": {
   "word": "vez",
   "shortDef": "time, instance",
   "g": 17,
   "causes": [
    "veces"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) time, instance",
     "una vez \u2015 once",
     "a veces \u2015 sometimes",
     "Lo hizo dos veces. \u2015 He did it twice.",
     "cada vez que te veo \u2015 every time that I see you"
    ],
    [
     "(Noun) (Spain) place (in a queue)"
    ]
   ]
  },
  "pueblo": {
   "word": "pueblo",
   "shortDef": "town, village",
   "g": 17,
   "causes": [
    "pueblo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) town, village",
     "Synonym: aldea",
     "Coordinate term: ciudad"
    ],
    [
     "(Noun) the common people, the working classes",
     "Synonym: clase obrera"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of poblar"
    ]
   ],
   "cf": [
    "poblar"
   ]
  },
  "poblar": {
   "word": "poblar",
   "shortDef": "to populate",
   "g": 17,
   "causes": [
    "pueblo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive, intranstive) to populate"
    ]
   ],
   "cf": [
    "pueblo"
   ]
  },
  "traer": {
   "word": "traer",
   "shortDef": "to bring, to get, fetch, to carry",
   "g": 17,
   "causes": [
    "tra\u00edan",
    "trajo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to bring, to fetch",
     "Antonym: llevar",
     "\u00bfQu\u00e9 te trae por aqu\u00ed? \u2015 What brings you here?",
     "Voy a traerle una cerveza \u2015 I'm going to bring you a beer."
    ],
    [
     "(Verb) to attract, draw, pull"
    ]
   ]
  },
  "\u00e1lamo": {
   "word": "\u00e1lamo",
   "shortDef": "white poplar (tree and wood)",
   "g": 17,
   "causes": [
    "\u00e1lamo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) white poplar (tree and wood)",
     "Synonym: \u00e1lamo blanco",
     "Coordinate term: chopo"
    ]
   ]
  },
  "\u00e9l": {
   "word": "\u00e9l",
   "shortDef": "he, him",
   "g": 17,
   "causes": [
    "\u00e9l"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) he, him, masculine personal third person subject and disjunctive pronoun (used as a subject and after prepositions)",
     "\u00c9l es mi hermano. \u2015 He is my brother.",
     "Lo hice para \u00e9l. \u2015 I did it for him."
    ],
    [
     "(Pronoun) it, masculine non-personal third-person subject and disjunctive pronoun (used as a subject and after prepositions to refer to masculine nouns)",
     "\u2015\u00bfEs esto un libro? \u2015S\u00ed, \u00e9l es. \u2015 \u2015Is this a book? \u2015Yes, it is.",
     "\u00a1Mi coche! \u00bfQu\u00e9 le pas\u00f3 a \u00e9l? \u2015 My car! What happened to it?"
    ]
   ]
  },
  "colocar": {
   "word": "colocar",
   "shortDef": "to locate, place",
   "g": 17,
   "causes": [
    "colocaba",
    "coloc\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to place"
    ],
    [
     "(Verb) to put",
     "Synonym: poner"
    ]
   ]
  },
  "cuidado": {
   "word": "cuidado",
   "shortDef": "watch out",
   "g": 17,
   "causes": [
    "cuidado",
    "cuidada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) care (close attention; concern)"
    ],
    [
     "(Noun) care (maintenance, upkeep)"
    ],
    [
     "(Philippines) answerable; accountable; responsible[1][2]",
     "yo cuidado \u2015 I'll take care of it. / I am accountable.",
     "t\u00fa cuidado \u2015 It's up to you. / You are responsible."
    ],
    [
     "watch out!"
    ],
    [
     "beware!"
    ],
    [
     "past participle of cuidar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "cuidada",
    "cuidadas",
    "cuidados"
   ],
   "cf": [
    "cuidar"
   ]
  },
  "cuidar": {
   "word": "cuidar",
   "shortDef": "to guard, take care of",
   "g": 17,
   "causes": [
    "cuidado",
    "cuidada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive, intransitive) to take care of, to care for",
     "A usted le sugiero que cuide a sus propios ni\u00f1os, y yo voy a preocuparme de los m\u00edos. \u2015 I suggest that you care for your own children and I'll worry about mine."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to look after, to look out for, to keep an eye on, to guard, to protect, to watch over, to watch out for (implies doing so with care)",
     "Por favor, cuida de mi hija despu\u00e9s de que muera. \u2015 Please, look out for my daughter after I'm gone.",
     "El perro leal siempre cuida la casa. \u2015 The loyal dog always guards the house."
    ]
   ],
   "cf": [
    "cuidado"
   ]
  },
  "lecho": {
   "word": "lecho",
   "shortDef": "bed (piece of furniture)",
   "g": 17,
   "causes": [
    "lecho"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) bed (piece of furniture)",
     "Synonym: (more common) cama"
    ],
    [
     "(Noun) bed (garden plot)"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of lechar"
    ]
   ]
  },
  "dormir": {
   "word": "dormir",
   "shortDef": "to sleep",
   "g": 17,
   "causes": [
    "dorm\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to sleep",
     "Duermo muy bien todas las noches. \u2015 I sleep very well every night."
    ],
    [
     "(Verb) (reflexive) to fall asleep",
     "\u00bfEn qu\u00e9 piensas mientras te duermes? \u2015 What do you think of while you fall asleep?"
    ]
   ]
  },
  "so\u00f1ar": {
   "word": "so\u00f1ar",
   "shortDef": "to dream",
   "g": 17,
   "causes": [
    "so\u00f1aba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive, or transitive with con\u00a0(of) or en\u00a0(about)) to dream",
     "So\u00f1\u00e9 contigo anoche. \u2015 I dreamt about you last night.",
     "Sue\u00f1o con trabajar en esta empresa. \u2015 I dream of working in this company."
    ]
   ]
  },
  "hermoso": {
   "word": "hermoso",
   "shortDef": "gorgeous, beautiful, handsome, lovely",
   "g": 17,
   "causes": [
    "hermoso"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) gorgeous, beautiful, handsome, lovely",
     "Synonyms: apuesto, (more common) guapo"
    ]
   ],
   "opts": [
    "hermosa",
    "hermosas",
    "hermosos",
    "fermoso",
    "fermosa"
   ]
  },
  "valle": {
   "word": "valle",
   "shortDef": "a surname",
   "g": 17,
   "causes": [
    "valle"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Proper noun) a surname"
    ],
    [
     "(Proper noun) A department of Honduras"
    ]
   ],
   "cf": [
    "vallar"
   ]
  },
  "vallar": {
   "word": "vallar",
   "shortDef": "to fence in, barricade",
   "g": 17,
   "causes": [
    "valle"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to fence in, enclose"
    ]
   ],
   "cf": [
    "valle"
   ]
  },
  "grande": {
   "word": "grande",
   "shortDef": "big, large",
   "g": 17,
   "causes": [
    "grandes"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) (after the noun or predicatively) big, large",
     "Synonyms: (for cloth, shoe, place) amplio, voluminoso",
     "Antonyms: chico, peque\u00f1o"
    ],
    [
     "(Adjective) (before a plural noun) great",
     "Synonym: grandioso",
     "Antonym: irrelevante"
    ],
    [
     "grandee"
    ]
   ],
   "opts": [
    "gran",
    "grandes"
   ],
   "cf": [
    "gran"
   ]
  },
  "\u00e1rbol": {
   "word": "\u00e1rbol",
   "shortDef": "tree (a perennial woody plant)",
   "g": 17,
   "causes": [
    "\u00e1rboles"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) tree (a perennial woody plant)"
    ],
    [
     "(Noun) tree (any plant that is reminiscent of the above but not classified as a tree)"
    ]
   ]
  },
  "brillar": {
   "word": "brillar",
   "shortDef": "to shine",
   "g": 17,
   "causes": [
    "brillaba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to shine",
     "Synonyms: relucir, resplandecer"
    ],
    [
     "(Verb) to glow"
    ]
   ]
  },
  "trav\u00e9s": {
   "word": "trav\u00e9s",
   "shortDef": "bend, turn",
   "g": 17,
   "causes": [
    "trav\u00e9s"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (uncommon) bend, turn"
    ]
   ]
  },
  "p\u00e1jaro": {
   "word": "p\u00e1jaro",
   "shortDef": "bird, especially a perching bird",
   "g": 17,
   "causes": [
    "p\u00e1jaros"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) bird, especially a perching bird",
     "Hypernym: (any bird) ave"
    ],
    [
     "(Noun) (Dominican Republic, Cuba, slang) homosexual"
    ]
   ]
  },
  "saltar": {
   "word": "saltar",
   "shortDef": "to jump, to leap, tohop, tospring",
   "g": 17,
   "causes": [
    "saltaban"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to jump",
     "Synonym: brincar"
    ],
    [
     "(Verb) to skip; miss (a meal etc.)",
     "saltarse el desayuno \u2015 to skip breakfast",
     "Para ahorrar tiempo, salt\u00f3 unas diapositivas. \u2015 To save time, he skipped a few slides."
    ]
   ]
  },
  "alegremente": {
   "word": "alegremente",
   "shortDef": "happily, merrily",
   "g": 17,
   "causes": [
    "alegremente"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) happily, merrily",
     "Synonyms: felizmente, dichosamente"
    ]
   ]
  },
  "domingo": {
   "word": "domingo",
   "shortDef": "a male given name from Latin, equivalent to English Dominic",
   "g": 18,
   "causes": [
    "domingo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Proper noun) a male given name from Latin, equivalent to English Dominic"
    ],
    [
     "(Proper noun) a Spanish surname originating as a patronymic, a variant of Dom\u00ednguez"
    ]
   ]
  },
  "querer": {
   "word": "querer",
   "shortDef": "to want, love",
   "g": 18,
   "causes": [
    "quer\u00eda",
    "quiso"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to desire, to want, to want to",
     "Yo quiero leer ese libro. \u2015 I want to read that book."
    ],
    [
     "(Verb) to love; to be fond of",
     "Te quiero. \u2015 I love you.",
     "Ese hombre quiere a su pa\u00eds y morir\u00eda por \u00e9l sin vacilar. \u2015 That man loves his country and would die for it without hesitation."
    ],
    [
     "love; affection; fondness",
     "Synonyms: amor, cari\u00f1o"
    ]
   ]
  },
  "obtener": {
   "word": "obtener",
   "shortDef": "to obtain, get",
   "g": 18,
   "causes": [
    "obtuvo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to obtain"
    ]
   ]
  },
  "permiso": {
   "word": "permiso",
   "shortDef": "permission",
   "g": 18,
   "causes": [
    "permiso"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) permission",
     "Synonym: permisi\u00f3n"
    ],
    [
     "(Noun) license",
     "Synonym: licencia"
    ],
    [
     "excuse me, pardon"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of permisar"
    ]
   ]
  },
  "labrador": {
   "word": "labrador",
   "shortDef": "farmer, husbandman",
   "g": 18,
   "causes": [
    "labradores"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) farmer, husbandman"
    ],
    [
     "(Noun) Labrador (ellipsis of Labrador retriever.)"
    ]
   ]
  },
  "quien": {
   "word": "quien",
   "shortDef": "who",
   "g": 18,
   "causes": [
    "quienes"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) who",
     "La mujer con quien se cas\u00f3 \u2015 The woman whom he married"
    ],
    [
     "(Pronoun) (construed with a) whom",
     "La persona a quien yo amo \u2015 The person whom I love"
    ]
   ]
  },
  "servir": {
   "word": "servir",
   "shortDef": "to serve",
   "g": 18,
   "causes": [
    "serv\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive, transitive) to serve (to be a servant or worker; to render service)",
     "Es una empresa que sirve a los discapacitados. \u2015 It's a business that serves the disabled."
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive, transitive) to serve (to be a servant for; to work for)"
    ]
   ]
  },
  "enfermo": {
   "word": "enfermo",
   "shortDef": "sick, ill",
   "g": 18,
   "causes": [
    "enfermito",
    "enfermo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) sick, ill",
     "Synonym: malato"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of enfermar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "enferma",
    "enfermos",
    "enfermas"
   ]
  },
  "cogido": {
   "word": "cogido",
   "shortDef": "caught",
   "g": 18,
   "causes": [
    "cogido"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) taken (by the hand, etc.)"
    ],
    [
     "fold",
     "Synonym: pliegue"
    ],
    [
     "past participle of coger"
    ]
   ],
   "opts": [
    "cogida",
    "cogidas",
    "cogidos"
   ],
   "cf": [
    "coger"
   ]
  },
  "casualidad": {
   "word": "casualidad",
   "shortDef": "chance, coincidence, happenstance, fluke, accident",
   "g": 18,
   "causes": [
    "casualidad"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) chance, coincidence, happenstance, fluke, accident",
     "Synonyms: azar, accidente, suerte"
    ]
   ]
  },
  "salido": {
   "word": "salido",
   "shortDef": "exited",
   "g": 18,
   "causes": [
    "salido"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "salida",
    "salidos",
    "salidas"
   ],
   "cf": [
    "salir"
   ]
  },
  "parte": {
   "word": "parte",
   "shortDef": "part, section, portion, share, piece, bit, cut, proportion",
   "g": 18,
   "causes": [
    "parte"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) part, section, portion, share, piece, bit, cut, proportion",
     "Quiero una parte de la acci\u00f3n. Me la merezco. \u2015 I want a piece of the action. I deserve it.",
     "El jefe del reci\u00e9n formado cartel tambi\u00e9n quer\u00eda una parte del trato, as\u00ed como su parte justa del producto y su benificio. \u2015 The leader of the newly formed cartel also wanted a cut of the deal, as well as his fair share of the product and its profit."
    ],
    [
     "(Noun) place, somewhere",
     "Ve con tu ruido a otra parte. \u2015 Take your noise somewhere else."
    ],
    [
     "inflection of partir:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ],
   "cf": [
    "partir"
   ]
  },
  "partir": {
   "word": "partir",
   "shortDef": "to divide, to leave",
   "g": 18,
   "causes": [
    "parte"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to divide, split",
     "Synonym: dividir"
    ],
    [
     "(Verb) to go away, leave, depart",
     "Synonym: salir"
    ]
   ],
   "cf": [
    "parte"
   ]
  },
  "ra\u00edz": {
   "word": "ra\u00edz",
   "shortDef": "root; root vegetable",
   "g": 18,
   "causes": [
    "ra\u00edz"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) root; root vegetable"
    ],
    [
     "(Noun) root (of a tooth, a nail, etc)"
    ]
   ]
  },
  "recibir": {
   "word": "recibir",
   "shortDef": "to receive, to welcome, greet",
   "g": 19,
   "causes": [
    "recibi\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to receive, get"
    ],
    [
     "(Verb) (reflexive) to graduate"
    ]
   ]
  },
  "humilde": {
   "word": "humilde",
   "shortDef": "humble",
   "g": 19,
   "causes": [
    "humilde"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) humble",
     "Synonym: modesto"
    ],
    [
     "(Adjective) low, lower (class)",
     "Synonym: bajo"
    ]
   ],
   "opts": [
    "humildes"
   ]
  },
  "presente": {
   "word": "presente",
   "shortDef": "present (appearing)",
   "g": 19,
   "causes": [
    "presente"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) present (appearing)",
     "Antonym: ausente"
    ],
    [
     "(Adjective) (formal) this"
    ],
    [
     "(grammar) present"
    ],
    [
     "present (the current moment)",
     "Synonym: actualidad"
    ],
    [
     "inflection of presentar:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ],
   "opts": [
    "presentes"
   ],
   "cf": [
    "presentar"
   ]
  },
  "presentar": {
   "word": "presentar",
   "shortDef": "to introduce",
   "g": 19,
   "causes": [
    "presente"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to present, to submit"
    ],
    [
     "(Verb) to introduce (someone)"
    ]
   ],
   "cf": [
    "presente"
   ]
  },
  "hermano": {
   "word": "hermano",
   "shortDef": "brother",
   "g": 19,
   "causes": [
    "hermanos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) brother",
     "Yo tengo tantos hermanos / Que no los puedo contar / Y una novia muy hermosa / Que se llama Libertad \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "(Noun) sibling"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of hermanar"
    ]
   ]
  },
  "plantar": {
   "word": "plantar",
   "shortDef": "to plant",
   "g": 19,
   "causes": [
    "plantaron",
    "planta",
    "plantado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to plant (put a plant or seeds into the ground)"
    ],
    [
     "(Verb) to plant, place (an object in the ground)"
    ],
    [
     "(anatomy) plantar"
    ]
   ],
   "cf": [
    "planta",
    "plantado"
   ]
  },
  "maceta": {
   "word": "maceta",
   "shortDef": "flowerpot",
   "g": 19,
   "causes": [
    "maceta"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) flowerpot"
    ],
    [
     "(Noun) Diminutive of maza"
    ]
   ]
  },
  "vieja": {
   "word": "vieja",
   "shortDef": "Feminine of viejo",
   "g": 19,
   "causes": [
    "vieja"
   ],
   "longDef": [
    [
     "Feminine of viejo",
     "{f}"
    ],
    [
     "wife, (spouse) little woman",
     "{f}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "viejo",
    "viejas"
   ],
   "cf": [
    "viejo"
   ]
  },
  "llenar": {
   "word": "llenar",
   "shortDef": "to fill",
   "g": 19,
   "causes": [
    "llenaron",
    "llen\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to fill something up",
     "Synonyms: colmar, rellenar"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to fill out or complete a form",
     "Synonym: rellenar",
     "Por favor llene este formulario. \u2015 Please fill out this form."
    ]
   ]
  },
  "regar": {
   "word": "regar",
   "shortDef": "to water, to irrigate, tosprinkle",
   "g": 19,
   "causes": [
    "regaron",
    "regaba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to irrigate"
    ],
    [
     "(Verb) to water"
    ]
   ]
  },
  "prosperar": {
   "word": "prosperar",
   "shortDef": "to prosper",
   "g": 19,
   "causes": [
    "prosperar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to prosper, to thrive, to flourish"
    ],
    [
     "(Verb) to boom (e.g., business)"
    ]
   ]
  },
  "planta": {
   "word": "planta",
   "shortDef": "plant (organism of the kingdom Plantae)",
   "g": 19,
   "causes": [
    "planta"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) plant (organism of the kingdom Plantae)"
    ],
    [
     "(Noun) plant (factory)"
    ],
    [
     "inflection of plantar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ],
   "cf": [
    "plantar"
   ]
  },
  "adornar": {
   "word": "adornar",
   "shortDef": "to adorn",
   "g": 19,
   "causes": [
    "adorn\u00f3",
    "adorno"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to adorn, to ornament, to decorate, to garnish, to embellish, to dress, to bedeck, to deck",
     "Synonym: decorar"
    ],
    [
     "(Verb) to trim (e.g. a Christmas tree)"
    ]
   ],
   "cf": [
    "adorno"
   ]
  },
  "hoja": {
   "word": "hoja",
   "shortDef": "leaf (usually green and flat organ that is the most prominent feature of most vegetative plants)",
   "g": 19,
   "causes": [
    "hojitas",
    "hojas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) leaf (usually green and flat organ that is the most prominent feature of most vegetative plants)"
    ],
    [
     "(Noun) petal (an often brightly coloured component of the corolla of a flower)"
    ]
   ]
  },
  "mano": {
   "word": "mano",
   "shortDef": "hand",
   "g": 19,
   "causes": [
    "mano"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (anatomy, of a person) hand"
    ],
    [
     "(Noun) (of an animal) front foot"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of manar"
    ]
   ]
  },
  "doliente": {
   "word": "doliente",
   "shortDef": "aching, hurting",
   "g": 19,
   "causes": [
    "doliente"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) aching, hurting"
    ],
    [
     "(Adjective) sorrowful; grieving",
     "Synonym: afligido"
    ]
   ],
   "opts": [
    "dolientes"
   ]
  },
  "constituir": {
   "word": "constituir",
   "shortDef": "to constitute, to makeup",
   "g": 19,
   "causes": [
    "constituy\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to constitute",
     "constituir en \u2015 to endow with (something new)"
    ]
   ]
  },
  "s\u00f3lo": {
   "word": "s\u00f3lo",
   "shortDef": "alternative spelling of solo",
   "g": 19,
   "causes": [
    "s\u00f3lo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "alternative spelling of solo",
     "{adv}"
    ]
   ]
  },
  "jard\u00edn": {
   "word": "jard\u00edn",
   "shortDef": "garden",
   "g": 19,
   "causes": [
    "jard\u00edn"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) garden"
    ],
    [
     "(Noun) front yard (Ellipsis of jard\u00edn delantero.)"
    ]
   ]
  },
  "sino": {
   "word": "sino",
   "shortDef": "but (after a negative clause) (i.e., \"but rather\", \"but only\", or \"but rather only\")",
   "g": 19,
   "causes": [
    "sino"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) but (after a negative clause) (i.e., \"but rather\", \"but only\", or \"but rather only\")",
     "No es cantante, sino actor. \u2015 He is not a singer, but an actor."
    ],
    [
     "(Conjunction) except, apart from"
    ],
    [
     "destiny, fate, lot",
     "Synonyms: hado, destino, azar, fario"
    ]
   ]
  },
  "universo": {
   "word": "universo",
   "shortDef": "universe",
   "g": 19,
   "causes": [
    "universo"
   ],
   "longDef": null
  },
  "entero": {
   "word": "entero",
   "shortDef": "whole; entire",
   "g": 19,
   "causes": [
    "entero"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) whole; entire"
    ],
    [
     "(mathematics) whole number, integer"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of enterar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "entera",
    "enteras",
    "enteros"
   ],
   "cf": [
    "enterar"
   ]
  },
  "enterar": {
   "word": "enterar",
   "shortDef": "to inform",
   "g": 19,
   "causes": [
    "entero"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to inform",
     "Synonym: informar",
     "Lo enter\u00f3 tu amigo a pap\u00e1 de lo que hicimos ayer. \u2015 Your friend told dad about what we did yesterday.",
     "Me enter\u00f3 alguien de que me hab\u00eda puesto la camiseta al rev\u00e9s. \u2015 Someone informed me that I'd put my shirt on backwards.",
     "El recepcionista entera al jefe de las reuniones m\u00e1s importantes del d\u00eda. \u2015 The receptionist informs the boss of the day's most important meetings.\n1900, Luis Bonafoux, chapter 5, in Gotas de Sangre:",
     "[\u2026]  una atropellaplatos que se sirve de la Prensa como bocina para enterar al portero de que sigue muri\u00e9ndose por sus pedazos, y un sabio que falla ps\u00edquicamente lo que ni estudi\u00f3 ni vio, son manifestaciones de la m\u00e1s completa falta de seriedad. \u2015 (please add an English translation of this quotation)\n1997, Roberto Bola\u00f1o, \"Enrique Mart\u00edn\", in Llamadas telef\u00f3nicas [Last Evenings on Earth]:",
     "Por gente que ambos conoc\u00edamos y a la que sol\u00eda encontrar en los bares del Casco Antiguo, nunca dej\u00e9 de enterarme, de una forma sucinta y casual, de sus \u00faltimas andanzas. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "(Verb) (reflexive) to find out, to learn, to come to know, to hear",
     "Me enter\u00e9 de lo que hiciste ayer. \u2015 I found out about what you did yesterday.",
     "Se enter\u00f3 demasiado tarde de que se hab\u00eda puesto la camiseta al rev\u00e9s. \u2015 He found out too late that he had put on his shirt inside out.\n1997, Roberto Bola\u00f1o, \"Sensini\", in Llamadas telef\u00f3nicas [Last Evenings on Earth]:",
     "Por supuesto, nadie se enter\u00f3 de que Los gauchos y Sin remordimientos eran el mismo cuento con el t\u00edtulo cambiado, aunque siempre exist\u00eda el riesgo de coincidir en m\u00e1s de una liza con un mismo jurado, oficio singular que en Espa\u00f1a ejerc\u00edan de forma contumaz una pl\u00e9yade de escritores y poetas menores o autores laureados en anteriores fiestas. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ]
   ],
   "cf": [
    "entero"
   ]
  },
  "aquella": {
   "word": "aquella",
   "shortDef": "alternative spelling of aqu\u00e9lla That one",
   "g": 19,
   "causes": [
    "aquella"
   ],
   "longDef": [
    [
     "alternative spelling of aqu\u00e9lla That one",
     "{pron}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "aquel",
    "aquellos",
    "aquellas"
   ],
   "cf": [
    "aquel"
   ]
  },
  "representar": {
   "word": "representar",
   "shortDef": "to represent",
   "g": 19,
   "causes": [
    "representaba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to represent"
    ],
    [
     "(Verb) to make up, constitute, account for"
    ]
   ]
  },
  "r\u00edo": {
   "word": "r\u00edo",
   "shortDef": "river",
   "g": 19,
   "causes": [
    "r\u00edos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) river"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of re\u00edr"
    ]
   ]
  },
  "palabra": {
   "word": "palabra",
   "shortDef": "word",
   "g": 19,
   "causes": [
    "palabra",
    "palabras"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) word",
     "las palabras de amor \u2015 the words of love"
    ],
    [
     "(Noun) wording"
    ]
   ]
  },
  "creaci\u00f3n": {
   "word": "creaci\u00f3n",
   "shortDef": "creation",
   "g": 19,
   "causes": [
    "creaci\u00f3n"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) creation"
    ],
    [
     "(Noun) invention"
    ]
   ]
  },
  "mientras": {
   "word": "mientras",
   "shortDef": "while, whilst, as (at the same time as)",
   "g": 20,
   "causes": [
    "mientras"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) (with the indicative) while, whilst, as (at the same time as)",
     "Synonym: en cuanto",
     "Qu\u00e9date aqu\u00ed con los chicos mientras hablo con la gerente. \u2015 Stay here with the kids while I talk with the manager."
    ],
    [
     "(Conjunction) (with the subjunctive) as long as, so long as (expressing a condition)",
     "Synonym: con tal que",
     "Mientras llueva, me quedar\u00e9 en casa. \u2015 As long as it rains, I'll stay at home."
    ],
    [
     "meanwhile"
    ]
   ]
  },
  "vivir": {
   "word": "vivir",
   "shortDef": "to live",
   "g": 20,
   "causes": [
    "vivi\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to live; to be alive"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to make a living, to live on",
     "Vive de migas, nada m\u00e1s. \u2015 He lives on crumbs, nothing more."
    ],
    [
     "life; lifestyle"
    ]
   ]
  },
  "ning\u00fan": {
   "word": "ning\u00fan",
   "shortDef": "none, not any",
   "g": 20,
   "causes": [
    "ning\u00fan"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "ninguno",
    "ninguna",
    "ningunas"
   ]
  },
  "faltar": {
   "word": "faltar",
   "shortDef": "to lack, be lacking, be missing",
   "g": 20,
   "causes": [
    "falt\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive, or transitive with a or de) to be lacking, lack, not have",
     "Synonym: carecer",
     "Te falta imaginaci\u00f3n. \u2015 You lack imagination.",
     "(literally, \"Imagination lacks to you.\")"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to remain",
     "\u00bfCu\u00e1nto tiempo falta? \u2015 How much time left?",
     "Falta un mes para mi cumplea\u00f1os. \u2015 My birthday is a month away."
    ]
   ]
  },
  "dar": {
   "word": "dar",
   "shortDef": "to give",
   "g": 20,
   "causes": [
    "daba",
    "d\u00e1ndome",
    "dar\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to give, to give out"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to hand over"
    ]
   ],
   "cf": [
    "de"
   ]
  },
  "angosto": {
   "word": "angosto",
   "shortDef": "narrow",
   "g": 20,
   "causes": [
    "angosta"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) narrow",
     "Synonym: estrecho",
     "Antonym: ancho"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of angostar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "angosta",
    "angostas",
    "angostos"
   ]
  },
  "pasar": {
   "word": "pasar",
   "shortDef": "to pass, to spend (time), to happen",
   "g": 20,
   "causes": [
    "pasar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to pass, to hand, to slip"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to happen",
     "Synonyms: ocurrir, suceder",
     "\u00bfqu\u00e9 pasa? \u2015 what's up?",
     "estas cosas pasan \u2015 these things happen",
     "Ya me ha pasado. \u2015 It has already happened to me."
    ]
   ]
  },
  "aire": {
   "word": "aire",
   "shortDef": "air (the substance constituting earth's atmosphere)",
   "g": 20,
   "causes": [
    "aire"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) air (the substance constituting earth's atmosphere)"
    ],
    [
     "(Noun) air (the open space above the ground)"
    ],
    [
     "get out; begone; away!"
    ]
   ]
  },
  "luz": {
   "word": "luz",
   "shortDef": "light",
   "g": 20,
   "causes": [
    "luz"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) light",
     "la luz extinguida \u2015 the extinguished light"
    ],
    [
     "(Noun) (anatomy) lumen"
    ]
   ]
  },
  "cada": {
   "word": "cada",
   "shortDef": "each; every",
   "g": 20,
   "causes": [
    "cada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Determiner) each; every",
     "Cada d\u00eda alguien me habla de tiintentando sacar el dolor de mi almaCada d\u00eda alguien me habla de tiintentando explicarme que ya no volver\u00e1s \u2015 Every day someone speaks of you to me,trying to quell the pain in my soulEvery day someone speaks of you to me,trying to explain to me that you aren't coming back"
    ]
   ]
  },
  "despedir": {
   "word": "despedir",
   "shortDef": "to dismiss, fire, discharge",
   "g": 20,
   "causes": [
    "despidi\u00e9ndose"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to dismiss"
    ],
    [
     "(Verb) to fire from a job",
     "Est\u00e1 usted despedido. \u2015 You're fired."
    ]
   ]
  },
  "dulce": {
   "word": "dulce",
   "shortDef": "candy, sweet",
   "g": 20,
   "causes": [
    "dulces"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) candy, sweet",
     "Synonyms: caramelo, golosina, chuche (Spain)"
    ],
    [
     "(Noun) sweet food, dessert",
     "Synonym: postre"
    ],
    [
     "sweet (having a pleasant taste, especially induced by sugar)",
     "Antonym: salado\n2004, Akira Yamaoka, translated by from English, Tender Sugar:",
     "Me salva la dulce az\u00facar, es la habitaci\u00f3n que me confina \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "sweet (having a pleasant disposition)"
    ]
   ]
  },
  "amiga": {
   "word": "amiga",
   "shortDef": "feminine form of amigo, friend",
   "g": 20,
   "causes": [
    "amiga"
   ],
   "longDef": [
    [
     "feminine form of amigo, friend",
     "{f}"
    ]
   ]
  },
  "adorno": {
   "word": "adorno",
   "shortDef": "decoration, adornment, ornament",
   "g": 20,
   "causes": [
    "adorno"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) decoration, adornment, ornament",
     "Synonym: decoraci\u00f3n"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of adornar"
    ]
   ],
   "cf": [
    "adornar"
   ]
  },
  "tiesto": {
   "word": "tiesto",
   "shortDef": "flowerpot",
   "g": 20,
   "causes": [
    "tiestecillo",
    "tiesto"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) flowerpot",
     "Synonym: maceta"
    ],
    [
     "(Noun) any earthenware fragment",
     "Synonym: (Mexico) tepalcate"
    ],
    [
     "tense, taut"
    ]
   ]
  },
  "plantado": {
   "word": "plantado",
   "shortDef": "planted",
   "g": 20,
   "causes": [
    "plantado"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "plantada",
    "plantados",
    "plantadas"
   ],
   "cf": [
    "plantar"
   ]
  },
  "llamar": {
   "word": "llamar",
   "shortDef": "to call, to name",
   "g": 21,
   "causes": [
    "llam\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to summon, to call",
     "Te estuve llamando a voces. \u2015 I was summoning you by voice.",
     "Me llam\u00f3 con la mano para que me acercase. \u2015 [He] summoned me with [his] hand in order to bring me near.\nto call (on the telephone)",
     "Te llaman desde Par\u00eds. \u2015 They are calling you from Paris.",
     "Que me llamen a las siete. \u2015 May they call me at seven o'clock.",
     "Ha llamado a Maribel. \u2015 [He] has called Maribel.\nto knock (on a door)",
     "Entren sin llamar. \u2015 Enter without knocking.\nto ring (a doorbell)",
     "\u00bfQui\u00e9n llama? \u2015 Who is ringing [the doorbell]?"
    ],
    [
     "(Verb) to refer to",
     "\u00bfC\u00f3mo van a llamar al ni\u00f1o? \u2015 How are they going to refer to the child?",
     "Eso yo lo llamo un aut\u00e9ntico robo. \u2015 I refer to that as an authentic robbery.",
     "La llam\u00f3 de todo. \u2015 [He] referred to her about everything."
    ]
   ]
  },
  "m\u00e1rtir": {
   "word": "m\u00e1rtir",
   "shortDef": "martyr",
   "g": 21,
   "causes": [
    "m\u00e1rtir"
   ],
   "longDef": null
  },
  "predestinado": {
   "word": "predestinado",
   "shortDef": "predestined; doomed",
   "g": 21,
   "causes": [
    "predestinado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) predestined; doomed"
    ],
    [
     "past participle of predestinar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "predestinados",
    "predestinada",
    "predestinadas"
   ],
   "cf": [
    "predestinar"
   ]
  },
  "predestinar": {
   "word": "predestinar",
   "shortDef": "to predestine",
   "g": 21,
   "causes": [
    "predestinado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "to predestine",
     "{v}"
    ]
   ],
   "cf": [
    "predestinado"
   ]
  },
  "dicha": {
   "word": "dicha",
   "shortDef": "bliss",
   "g": 21,
   "causes": [
    "dicha"
   ],
   "longDef": [
    [
     "bliss",
     "{f}"
    ],
    [
     "luck",
     "{f}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "dicho",
    "dichas"
   ]
  },
  "decir": {
   "word": "decir",
   "shortDef": "to say, tell",
   "g": 21,
   "causes": [
    "dicha"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to say, to tell",
     "Es un mentiroso. Nunca dice la verdad. \u2015 He's a liar. He never tells the truth.",
     "\u00bfQu\u00e9 te dijeron? \u2015 What did they tell you?\n1615, Miguel de Cervantes, \"Cap\u00edtulo XXXII\", in El ingenioso hidalgo Don Quijote de la Mancha, Segunda parte:",
     "Digo, se\u00f1or don Quijote -dijo la duquesa-, que en todo cuanto vuestra merced dice va con pie de plomo, y, como suele decirse, con la sonda en la mano; y que yo desde aqu\u00ed adelante creer\u00e9  [\u2026]  que hay Dulcinea en el Toboso,  [\u2026]  merecedora que un tal caballero como es el se\u00f1or don Quijote la sirva; que es lo m\u00e1s que puedo ni s\u00e9 encarecer. \u2015 \"I say, Sir Don Quixote,\" said the duchess, \"that in all your mercy says, he goes with leaden feet, and as the saying goes, with sounding plummet in hand; and that I henceforth will believe,  [\u2026]  that there is a Dulcinea in El Toboso,  [\u2026]  deserving of such a knight as Sir Don Quixote in her service, which is the highest praise that I can give her.\""
    ],
    [
     "(Verb) to suggest"
    ],
    [
     "saying"
    ],
    [
     "idle talk"
    ]
   ]
  },
  "eterno": {
   "word": "eterno",
   "shortDef": "eternal",
   "g": 21,
   "causes": [
    "eterna"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) eternal",
     "Synonym: eternal"
    ]
   ],
   "opts": [
    "eterna",
    "eternos",
    "eternas"
   ]
  },
  "caer": {
   "word": "caer",
   "shortDef": "to fall",
   "g": 22,
   "causes": [
    "caer"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive, reflexive) to fall (to move to a lower position due to gravity)"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to fall (to come down, to drop, to descend)",
     "La lluvia cae m\u00e1s fuerte que antes. \u2015 The rain is falling heavier than before."
    ]
   ]
  },
  "tarde": {
   "word": "tarde",
   "shortDef": "late",
   "g": 22,
   "causes": [
    "tarde"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) late",
     "Antonym: temprano",
     "Siempre llega tarde. \u2015 He/she always arrives late."
    ],
    [
     "afternoon",
     "Buenas tardes. \u2015 Good afternoon.",
     "por la tarde \u2015 in the afternoon"
    ],
    [
     "evening (before sunset)",
     "Synonym: noche"
    ],
    [
     "late",
     "Synonym: tard\u00edo",
     "Antonym: temprano",
     "demasiado poco, demasiado tarde \u2015 too little, too late"
    ],
    [
     "inflection of tardar:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ],
   "cf": [
    "tardar"
   ]
  },
  "tardar": {
   "word": "tardar",
   "shortDef": "to take a long time",
   "g": 22,
   "causes": [
    "tarde"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to delay"
    ],
    [
     "(Verb) to last"
    ]
   ],
   "cf": [
    "tarde"
   ]
  },
  "fiebre": {
   "word": "fiebre",
   "shortDef": "fever",
   "g": 22,
   "causes": [
    "fiebre"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) fever",
     "Synonym: calentura"
    ]
   ]
  },
  "acostarse": {
   "word": "acostarse",
   "shortDef": "to gotobed, to liedown",
   "g": 22,
   "causes": [
    "acostarse"
   ],
   "longDef": [
    [
     "to be in bed with",
     "{v}"
    ],
    [
     "to go to bed, to lie down",
     "{v}"
    ]
   ]
  },
  "otro": {
   "word": "otro",
   "shortDef": "other, another",
   "g": 22,
   "causes": [
    "otro"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Determiner) other, another",
     "Deme otro ejemplo. \u2015 Give me another example."
    ],
    [
     "\"Not again!\" or \"What, again?\" (also Otra vez! or Otra vez?)"
    ],
    [
     "someone else; another person"
    ],
    [
     "something else; another one"
    ]
   ],
   "opts": [
    "otra",
    "otros",
    "otras"
   ],
   "cf": [
    "otra"
   ]
  },
  "peor": {
   "word": "peor",
   "shortDef": "comparative degree of malo: worse",
   "g": 22,
   "causes": [
    "peor"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) comparative degree of malo: worse"
    ],
    [
     "(Adjective) superlative degree of malo: worst"
    ],
    [
     "comparative degree of mal, worse"
    ]
   ],
   "opts": [
    "peores"
   ]
  },
  "venir": {
   "word": "venir",
   "shortDef": "to come",
   "g": 22,
   "causes": [
    "vinieron"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to come (to move towards the speaker)",
     "ven aqu\u00ed / ven ac\u00e1 \u2015 come here"
    ],
    [
     "(Verb) "
    ]
   ]
  },
  "verde": {
   "word": "verde",
   "shortDef": "green in colour",
   "g": 22,
   "causes": [
    "verdes"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) green in colour",
     "La puerta es verde. \u2015 The door is green."
    ],
    [
     "(Adjective) green (eco-friendly)"
    ],
    [
     "green (colour)"
    ]
   ],
   "opts": [
    "verdes",
    "velde"
   ]
  },
  "llorar": {
   "word": "llorar",
   "shortDef": "to weep, to cry, towhine",
   "g": 22,
   "causes": [
    "lloraban"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to cry, to weep",
     "El beb\u00e9 llor\u00f3 toda la noche. \u2015 The baby cried all night."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to mourn",
     "Synonym: lamentar"
    ]
   ]
  },
  "avisado": {
   "word": "avisado",
   "shortDef": "warned",
   "g": 22,
   "causes": [
    "avisada"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "avisada",
    "avisados",
    "avisadas"
   ],
   "cf": [
    "avisar"
   ]
  },
  "avisar": {
   "word": "avisar",
   "shortDef": "to advise, inform, warn, notify",
   "g": 22,
   "causes": [
    "avisada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to tell, tip off, notify, inform",
     "Synonyms: informar, notificar, decir, anunciar"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to warn",
     "Synonym: advertir"
    ]
   ],
   "cf": [
    "avisado"
   ]
  },
  "lloroso": {
   "word": "lloroso",
   "shortDef": "weeping",
   "g": 22,
   "causes": [
    "llorosa"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) weeping"
    ],
    [
     "(Adjective) mournful, sad"
    ]
   ],
   "opts": [
    "llorosos",
    "llorosa",
    "llorosas"
   ]
  },
  "afligido": {
   "word": "afligido",
   "shortDef": "afflicted",
   "g": 22,
   "causes": [
    "afligida"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) sorrowful; grief-stricken",
     "Synonym: doliente"
    ],
    [
     "past participle of afligir"
    ]
   ],
   "opts": [
    "afligida",
    "afligidos",
    "afligidas"
   ],
   "cf": [
    "afligir"
   ]
  },
  "afligir": {
   "word": "afligir",
   "shortDef": "to afflict, distress",
   "g": 22,
   "causes": [
    "afligida"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to afflict",
     "\u00bfQu\u00e9 te aflije, pues, Se\u00f1or?.... divi\u00e9rtete, alegra, y disipa tus males.... \u2015 What afflicts you then, sir? Be happy, and dispel your ills.\n1875, Wilkie Collins, translated by Cristina Graell, 1997, La ley y la dama\u200e[2]:",
     "\u00a1Maldita sea, coja el bast\u00f3n! No le aflija. Az\u00f3teme en la espalda. \u00a1Golp\u00e9eme! \u2015 Damn it, take the stick! Don't let it afflict you. Whip me in the back. Hit me!"
    ]
   ],
   "cf": [
    "afligido"
   ]
  },
  "tomar": {
   "word": "tomar",
   "shortDef": "to take, drink",
   "g": 22,
   "causes": [
    "tom\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to take",
     "Los ni\u00f1os toman clases de ingl\u00e9s \u2015 The children take English classes",
     "Me tom\u00f3 mucho tiempo \u2015 It took me a long time",
     "T\u00f3malo con calma. \u2015 Take it easy.",
     "Me tomaron por un loco. \u2015 They took me for a lunatic.\n2015 December, \"Cine venezolano despu\u00e9s del 6D\", in El Nacional\u200e[2]:",
     "Depender\u00e1 de cada quien tomarlas en consideraci\u00f3n o no. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "(Verb) to drink, have (especially an alcoholic beverage)",
     "Synonym: beber",
     "Tomo una sidra. \u2015 I'll have a cider."
    ]
   ]
  },
  "poner": {
   "word": "poner",
   "shortDef": "to put, place, set",
   "g": 22,
   "causes": [
    "puso",
    "pone"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive, reflexive or non-reflexive) to put, to put up, to place, to lay",
     "Synonyms: colocar, meter",
     "Antonym: quitar",
     "Pon eso en su lugar. \u2015 Put that in its place.",
     "Pongamos el plan a la espera por ahora. \u2015 Let's put the plan on hold for now.",
     "Puse un anuncio en Craigslist. \u2015 I put up an ad on Craigslist."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to set, to set up (e.g. set an alarm, set up chairs)",
     "Voy a poner la mesa \u2015 I'm going to set the table."
    ]
   ]
  },
  "almohada": {
   "word": "almohada",
   "shortDef": "pillow (soft cushion used to support the head)",
   "g": 22,
   "causes": [
    "almohadita"
   ],
   "longDef": null
  },
  "\u00fanico": {
   "word": "\u00fanico",
   "shortDef": "only; single; sole",
   "g": 22,
   "causes": [
    "\u00fanica"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) only; single; sole",
     "(de) talla \u00fanica \u2015 one-size-fits-all",
     "lo \u00fanico \u2015 the only thing",
     "el \u00fanico sobreviviente \u2015 the sole survivor"
    ],
    [
     "(Adjective) unique, one-of-a-kind",
     "\u00fanico en su clase/especie/g\u00e9nero \u2015 one of a kind"
    ]
   ],
   "opts": [
    "\u00fanica",
    "\u00fanicos",
    "\u00fanicas"
   ]
  },
  "mesilla": {
   "word": "mesilla",
   "shortDef": "Diminutive of mesa",
   "g": 22,
   "causes": [
    "mesilla"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) Diminutive of mesa"
    ],
    [
     "(Noun) bedside table"
    ]
   ]
  },
  "estancia": {
   "word": "estancia",
   "shortDef": "stay, residence, sojourn",
   "g": 22,
   "causes": [
    "estancia"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) stay, residence, sojourn",
     "Synonym: estad\u00eda"
    ],
    [
     "(Noun) large farmstead",
     "Synonyms: finca, cortijo, hacienda"
    ]
   ]
  },
  "seno": {
   "word": "seno",
   "shortDef": "breast",
   "g": 23,
   "causes": [
    "seno"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (anatomy) breast"
    ],
    [
     "(Noun) (anatomy) sinus"
    ]
   ]
  },
  "desolado": {
   "word": "desolado",
   "shortDef": "desolate, brokenhearted, bleak (sad, hopeless)",
   "g": 24,
   "causes": [
    "desolada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) desolate, brokenhearted, bleak (sad, hopeless)"
    ],
    [
     "(Adjective) desolate (deserted, unfit for habitation)"
    ],
    [
     "past participle of desolar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "desolada",
    "desolados",
    "desoladas"
   ]
  },
  "due\u00f1o": {
   "word": "due\u00f1o",
   "shortDef": "owner, proprietor, landlord",
   "g": 24,
   "causes": [
    "due\u00f1o"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) owner, proprietor, landlord",
     "Synonyms: propietario, poseedor\n2018 September 25, Pablo Le\u00f3n, \"\u00bfPara qui\u00e9n es \u2018cool\u2019 Lavapi\u00e9s?\", in El Pa\u00eds\u200e[1]:",
     "\u00c9l es el due\u00f1o de todo el edificio. Algunos meses antes, los vecinos de al lado se fueron, el due\u00f1o remodel\u00f3 la casa -mucho m\u00e1s peque\u00f1a que la m\u00eda- y la comenz\u00f3 alquilar por 1.100 euros al mes\", recuerda. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "(Noun) master",
     "Synonyms: patrono, amo"
    ]
   ]
  },
  "desear": {
   "word": "desear",
   "shortDef": "to desire, want, wish",
   "g": 24,
   "causes": [
    "dese\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to wish",
     "Cumplea\u00f1os Feliz! Cumplea\u00f1os Feliz!Te deseamos todos. Cumplea\u00f1os Feliz! \u2015 Happy birthday (to you)! Happy birthday (to you)!We all wish you a happy birthday!"
    ],
    [
     "(Verb) to desire, to want, to hope for, to long for",
     "Deja mucho que desear. \u2015 It leaves a lot to be desired."
    ]
   ]
  },
  "arreglar": {
   "word": "arreglar",
   "shortDef": "to fix, to arrange, toadjust, toregulate, tosettle, torepair",
   "g": 24,
   "causes": [
    "arreglarla"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to fix, to repair, to mend",
     "E insiste: \"No soy racista ni nada de eso, pero primero hay que arreglar tu propio pa\u00eds. Nada m\u00e1s\". \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "(Verb) to settle, to sort, to sort out, to patch up, to solve"
    ]
   ]
  },
  "entrar": {
   "word": "entrar",
   "shortDef": "to enter, go in, come in",
   "g": 24,
   "causes": [
    "entrar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to enter"
    ],
    [
     "(Verb) to come in, to get in, to go in, to get inside, to come on in"
    ]
   ],
   "cf": [
    "entre"
   ]
  },
  "tirar": {
   "word": "tirar",
   "shortDef": "to throw, to shoot, to throw away, to pull",
   "g": 24,
   "causes": [
    "tirar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to throw, to toss",
     "Synonyms: lanzar, arrojar, botar"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to throw out, to toss, to dump",
     "Synonyms: echar, (Latin America) botar"
    ]
   ]
  },
  "olvidado": {
   "word": "olvidado",
   "shortDef": "forgotten",
   "g": 24,
   "causes": [
    "olvidado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) forgotten"
    ],
    [
     "past participle of olvidar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "olvidada",
    "olvidadas",
    "olvidados"
   ],
   "cf": [
    "olvidar"
   ]
  },
  "olvidar": {
   "word": "olvidar",
   "shortDef": "to forget",
   "g": 24,
   "causes": [
    "olvidado",
    "olvidar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to forget (be forgotten by)",
     "Lo olvid\u00e9. \u2015 I forgot it.",
     "Olvid\u00e9 mis llaves. \u2015 I forgot my keys.",
     "Olvid\u00e9 mencionar el asunto. \u2015 I forgot to mention the matter.",
     "Ya olvid\u00e9 lo que le dije. \u2015 I already forgot what I told him.\n1985, Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, El amor en los tiempos del c\u00f3lera\u00a0:",
     "Hildebranda no hab\u00eda de olvidar jam\u00e1s la primera visi\u00f3n del hombre que apareci\u00f3 en el estribo,  [\u2026]  \u2015 Hildebranda was not to ever forget her first sight of the man that appeared on the stirrup, ..."
    ],
    [
     "(Verb) (reflexive, intransitive) to forget, elude, escape",
     "(A m\u00ed) Se me olvid\u00f3. \u2015 It eluded me.",
     "Ya se me olvid\u00f3 qu\u00e9 llevaba puesto. \u2015 I already forgot what he was wearing.",
     "Se me olvida siempre llamarte. \u2015 I always forget to call you."
    ]
   ],
   "cf": [
    "olvidado"
   ]
  },
  "protector": {
   "word": "protector",
   "shortDef": "protector (someone who protects or guards)",
   "g": 24,
   "causes": [
    "protector"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) protector (someone who protects or guards)"
    ],
    [
     "(Noun) protector (a device or mechanism which is designed to protect)"
    ],
    [
     "protective",
     "una familia protectora \u2015 a protective family"
    ]
   ],
   "opts": [
    "protectora",
    "protectoras"
   ]
  },
  "viejo": {
   "word": "viejo",
   "shortDef": "an old person",
   "g": 24,
   "causes": [
    "viejo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) an old person",
     "Synonyms: anciano, (euphemism) adulto mayor"
    ],
    [
     "(Noun) (slang) old man (one's father)",
     "Mi viejo es un tipo que entra en cualquier sitio y modifica la atm\u00f3sfera. \u2015 My old man is a guy who can go into any place and change the atmosphere."
    ],
    [
     "old (having existed for a long time)",
     "Synonyms: antiguo, a\u00f1ejo",
     "Antonym: nuevo\n2012, Jorge Accame, Forastero, SUDAMERICANA, \u2192ISBN:",
     "Se levanta del sill\u00f3n, busca en un estante un disco viejo, de pasta, y lo pone en el combinado. \u2014Un  poco de m\u00fasica \u2014dice. \u2015 He gets out of the chair, looks on the shelf for an old record, made of plastic, and he puts it in the radiogram. \"A little music,\" he says."
    ],
    [
     "old (having lived for many years)",
     "Synonyms: anciano, mayor",
     "Antonym: joven",
     "Mi abuelo es viejo. \u2015 My grandfather is old.\n2014, Victor Mu\u00f1oz, La noche del 9 de febrero, Punto de Lectura, \u2192ISBN:",
     "Tambi\u00e9n hay un profesor viejo que se ha vuelto sabio a ra\u00edz de vivir mucho tiempo y de escuchar y contar historias. \u2015 There's also an old professor who has grown wise as a result of living a long time and listening to and telling stories."
    ]
   ],
   "opts": [
    "vieja",
    "viejas"
   ],
   "cf": [
    "vieja"
   ]
  },
  "dem\u00e1s": {
   "word": "dem\u00e1s",
   "shortDef": "others, other ones",
   "g": 24,
   "causes": [
    "dem\u00e1s"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) others, other ones"
    ],
    [
     "other, remaining",
     "los dem\u00e1s pasajeros \u2015 the other passengers"
    ],
    [
     "(obsolete) besides, in addition to",
     "Synonym: adem\u00e1s"
    ]
   ]
  },
  "c\u00f3mo": {
   "word": "c\u00f3mo",
   "shortDef": "how?",
   "g": 25,
   "causes": [
    "c\u00f3mo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "how?"
    ],
    [
     "sorry? what? (expressing surprise or asking to repeat)"
    ]
   ]
  },
  "saber": {
   "word": "saber",
   "shortDef": "to know (information)",
   "g": 25,
   "causes": [
    "sabes"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to know (a fact), to wit",
     "S\u00e9 que volver\u00e1. \u2015 I know that it'll come back.",
     "Lo siguiente que s\u00e9... \u2015 Next thing I know...",
     "que yo sepa \u2015 as far as I know",
     "Si tu supieras... \u2015 If you knew..."
    ],
    [
     "(Verb) to know how to do something",
     "Sabe hablar espa\u00f1ol. \u2015 He knows how to speak Spanish."
    ],
    [
     "knowledge"
    ]
   ]
  },
  "eso": {
   "word": "eso",
   "shortDef": "that",
   "g": 25,
   "causes": [
    "eso"
   ],
   "longDef": [
    [
     "that",
     "Eso es un perro. - That is a dog.",
     "Eso es lo que quiero. - That is what I want."
    ]
   ]
  },
  "mi": {
   "word": "mi",
   "shortDef": "mu; the Greek letter \u039c, \u03bc",
   "g": 25,
   "causes": [
    "mi",
    "mis"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) mu; the Greek letter \u039c, \u03bc",
     "Synonym: mu"
    ],
    [
     "(before the noun) Apocopic form of m\u00edo, my"
    ]
   ],
   "opts": [
    "m\u00edo",
    "mis",
    "m\u00edos"
   ],
   "cf": [
    "m\u00edo"
   ]
  },
  "buen": {
   "word": "buen",
   "shortDef": "good",
   "g": 25,
   "causes": [
    "buen"
   ],
   "longDef": [
    [
     "good",
     "Buen d\u00eda. - Good day.",
     "Buen trabajo. - Good job."
    ]
   ],
   "opts": [
    "bueno",
    "buena",
    "buenas",
    "buenos",
    "bona",
    "wena",
    "weno"
   ]
  },
  "yo": {
   "word": "yo",
   "shortDef": "I, me",
   "g": 27,
   "causes": [
    "yo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) First-person singular pronoun in the nominative case; I"
    ],
    [
     "(psychoanalysis) Freud's concept of the ego"
    ]
   ]
  },
  "andar": {
   "word": "andar",
   "shortDef": "to walk",
   "g": 27,
   "causes": [
    "andaba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to walk, to go",
     "Synonyms: caminar, ir"
    ],
    [
     "(Verb) to amble, to travel"
    ],
    [
     "walk, pace, gait"
    ],
    [
     "behavior, manner"
    ]
   ]
  },
  "nacido": {
   "word": "nacido",
   "shortDef": "born, alive",
   "g": 27,
   "causes": [
    "nacido"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) born, alive"
    ],
    [
     "(Adjective) natural, inborn, innate"
    ],
    [
     "human being",
     "Synonym: ser humano"
    ],
    [
     "(medicine) growth, tumour"
    ],
    [
     "past participle of nacer"
    ]
   ],
   "opts": [
    "nacidos",
    "nacida",
    "nacidas"
   ],
   "cf": [
    "nacer"
   ]
  },
  "nacer": {
   "word": "nacer",
   "shortDef": "to be born",
   "g": 27,
   "causes": [
    "nacido"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to be born, to sprout, to begin to grow; to hatch (out)"
    ],
    [
     "(Verb) to grow; to rise, to have its source (river); to rise (sun); to have its roots; to arise"
    ]
   ],
   "cf": [
    "nacido"
   ]
  },
  "sufrir": {
   "word": "sufrir",
   "shortDef": "to suffer, to undergo, experience",
   "g": 27,
   "causes": [
    "sufrir"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to suffer (be confronted with something undesired)",
     "Synonym: padecer"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to withstand, endure, resist or undergo a physical or moral damage",
     "Synonyms: aguantar, sobrellevar, tolerar"
    ]
   ]
  },
  "me": {
   "word": "me",
   "shortDef": "me",
   "g": 27,
   "causes": [
    "me",
    "d\u00e1ndome"
   ],
   "longDef": [
    [
     "me",
     "{pron} [personal, direct object]"
    ],
    [
     "to me, for me",
     "{pron} [personal, indirect object]"
    ],
    [
     "myself",
     "{pron} [personal]"
    ]
   ]
  },
  "pagado": {
   "word": "pagado",
   "shortDef": "paid",
   "g": 27,
   "causes": [
    "pagado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) paid"
    ],
    [
     "past participle of pagar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "pagados",
    "pagada",
    "pagadas"
   ],
   "cf": [
    "pagar"
   ]
  },
  "pagar": {
   "word": "pagar",
   "shortDef": "to pay, pay for",
   "g": 27,
   "causes": [
    "pagado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to pay",
     "Synonym: comprar"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to be worthwhile, to have a pay off",
     "Synonym: valer la pena"
    ]
   ],
   "cf": [
    "pagado"
   ]
  },
  "esos": {
   "word": "esos",
   "shortDef": "alternative spelling of \u00e9sos Those ones.",
   "g": 27,
   "causes": [
    "esos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "alternative spelling of \u00e9sos Those ones.",
     "{pron}"
    ],
    [
     "Those ones",
     "{pron}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "ese",
    "esa",
    "esas"
   ],
   "cf": [
    "esa"
   ]
  },
  "dolor": {
   "word": "dolor",
   "shortDef": "pain, ache, aching soreness, tenderness (physical)",
   "g": 27,
   "causes": [
    "dolores"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) pain, ache, aching soreness, tenderness (physical)",
     "dolores de crecimiento \u2015 growing pains",
     "dolor de espalda \u2015 backache"
    ],
    [
     "(Noun) grief"
    ]
   ]
  },
  "durado": {
   "word": "durado",
   "shortDef": "lasted",
   "g": 27,
   "causes": [
    "durado"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "durada",
    "durados",
    "duradas"
   ],
   "cf": [
    "durar"
   ]
  },
  "durar": {
   "word": "durar",
   "shortDef": "to last, continue",
   "g": 27,
   "causes": [
    "durado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to last",
     "Un partido de f\u00fatbol dura 90 minutos. \u2015 A football match lasts 90 minutes."
    ],
    [
     "(Verb) to take time"
    ]
   ],
   "cf": [
    "durado"
   ]
  },
  "todas": {
   "word": "todas",
   "shortDef": "plural of toda; all, all of",
   "g": 27,
   "causes": [
    "todas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "plural of toda; all, all of",
     "{adj}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "todo",
    "todos",
    "toda"
   ],
   "cf": [
    "todo",
    "todos"
   ]
  },
  "para\u00edso": {
   "word": "para\u00edso",
   "shortDef": "paradise",
   "g": 27,
   "causes": [
    "para\u00edso"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) paradise"
    ],
    [
     "(Noun) heaven",
     "Synonym: cielo"
    ]
   ]
  },
  "hoy": {
   "word": "hoy",
   "shortDef": "today",
   "g": 27,
   "causes": [
    "hoy"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) today",
     "Synonym: hoy d\u00eda"
    ]
   ]
  },
  "disfrutar": {
   "word": "disfrutar",
   "shortDef": "to enjoy, take enjoyment in",
   "g": 27,
   "causes": [
    "disfruto"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive, intransitive) to enjoy",
     "Synonym: gozar"
    ]
   ]
  },
  "estrella": {
   "word": "estrella",
   "shortDef": "star (celestial body)",
   "g": 27,
   "causes": [
    "estrella"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) star (celestial body)",
     "Synonym: astro"
    ],
    [
     "(Noun) star (geometry)"
    ],
    [
     "inflection of estrellar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ],
   "cf": [
    "estrellar"
   ]
  },
  "estrellar": {
   "word": "estrellar",
   "shortDef": "to smash, shatter",
   "g": 27,
   "causes": [
    "estrella"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to smash, shatter"
    ],
    [
     "(Verb) (also takes a reflexive pronoun) to crash",
     "El coche se estrell\u00f3 contra la pared. \u2015 The car crashed into the wall.\n2017, Tyto Alba, Fellini en Roma, Astiberri, \u2192ISBN, page 9:",
     "\u00a1Dios m\u00edo! \u00a1Nos vamos a estrellar! \u00a1Vamos a morir todos! \u2015 (please add an English translation of this quotation)\n2022 September 4, Jes\u00fas A. Ca\u00f1as, Reuters, \"Un avi\u00f3n privado que hab\u00eda despegado de Jerez de la Frontera se estrella en Letonia\", in El Pa\u00eds\u200e[1]:",
     "Un avi\u00f3n privado se ha estrellado la noche de este domingo frente a las costas de Letonia, seg\u00fan ha anunciado el servicio de rescate de Suecia, y despu\u00e9s de que dos aviones militares lo siguieran durante parte de su trayectoria. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "stellar; pertaining to stars",
     "Synonym: estelar"
    ]
   ],
   "cf": [
    "estrella"
   ]
  },
  "cielo": {
   "word": "cielo",
   "shortDef": "sky",
   "g": 27,
   "causes": [
    "cielo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) sky"
    ],
    [
     "(Noun) heaven",
     "Synonym: para\u00edso"
    ]
   ]
  },
  "acabar": {
   "word": "acabar",
   "shortDef": "to finish, end",
   "g": 27,
   "causes": [
    "acabo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to finish; to end",
     "Synonyms: terminar, finalizar, rematar"
    ],
    [
     "(Verb) (auxiliary with a verb in the gerund) to end up (to eventually do)",
     "Acabar\u00e1s haciendo lo que \u00e9l diga. \u2015 You'll end up doing what he says."
    ]
   ]
  },
  "encontrar": {
   "word": "encontrar",
   "shortDef": "to find, encounter",
   "g": 27,
   "causes": [
    "encontrar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to meet"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to find, encounter, come across",
     "Synonyms: hallar, trovar",
     "Mar\u00eda y Gertrudis se escondieron cerca de las flores, y los chicos las encontraron a las chicas. \u2015 Mary and Gertrude hid themselves near the flowers, and the boys found the girls."
    ]
   ]
  },
  "trasplantar": {
   "word": "trasplantar",
   "shortDef": "to transplant",
   "g": 27,
   "causes": [
    "trasplantar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to transplant"
    ]
   ]
  },
  "celestial": {
   "word": "celestial",
   "shortDef": "celestial",
   "g": 27,
   "causes": [
    "celestiales"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "celestiales"
   ]
  },
  "pluma": {
   "word": "pluma",
   "shortDef": "feather",
   "g": 28,
   "causes": [
    "plumas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) feather"
    ],
    [
     "(Noun) quill, quill pen"
    ]
   ]
  },
  "ala": {
   "word": "ala",
   "shortDef": "wing (of bird or insect)",
   "g": 28,
   "causes": [
    "alas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) wing (of bird or insect)"
    ],
    [
     "(Noun) wing (of aircraft)"
    ],
    [
     "Alternative spelling of hala"
    ]
   ]
  },
  "llevando": {
   "word": "llevando",
   "shortDef": "carrying",
   "g": 28,
   "causes": [
    "llevando"
   ],
   "longDef": null,
   "cf": [
    "llevar"
   ]
  },
  "brazo": {
   "word": "brazo",
   "shortDef": "arm",
   "g": 28,
   "causes": [
    "brazos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (anatomy) arm"
    ],
    [
     "(Noun) branch, limb (of a tree)",
     "Synonym: rama"
    ]
   ]
  }
 },
 "title": "LA FLORECITA AZUL ",
 "genders": {
  "ni\u00f1o": {
   "q": "me",
   "g": 1
  },
  "a\u00f1o": {
   "q": "me",
   "g": 1
  },
  "d\u00eda": {
   "q": "me",
   "g": 1
  },
  "\u00e1ngel": {
   "q": "me",
   "g": 1
  },
  "guarda": {
   "q": "bb",
   "g": 1
  },
  "alma": {
   "q": "fe",
   "g": 1
  },
  "ciudad": {
   "q": "fl",
   "g": 2
  },
  "padre": {
   "q": "me",
   "g": 2
  },
  "vista": {
   "q": "fl",
   "g": 2
  },
  "campo": {
   "q": "me",
   "g": 2
  },
  "trigo": {
   "q": "me",
   "g": 2
  },
  "bosque": {
   "q": "me",
   "g": 2
  },
  "risa": {
   "q": "fl",
   "g": 2
  },
  "le\u00f1ador": {
   "q": "me",
   "g": 2
  },
  "flor": {
   "q": "fl",
   "g": 2
  },
  "fruta": {
   "q": "fl",
   "g": 2
  },
  "vuelo": {
   "q": "me",
   "g": 3
  },
  "sobre": {
   "q": [
    [
     "me",
     "sack, envelope"
    ]
   ],
   "g": 3
  },
  "aldea": {
   "q": "fl",
   "g": 3
  },
  "ojo": {
   "q": "me",
   "g": 3
  },
  "lado": {
   "q": "me",
   "g": 3
  },
  "caba\u00f1a": {
   "q": "fl",
   "g": 3
  },
  "hierba": {
   "q": "fl",
   "g": 4
  },
  "piedra": {
   "q": "fl",
   "g": 4
  },
  "calle": {
   "q": "fl",
   "g": 4
  },
  "prueba": {
   "q": "fl",
   "g": 4
  },
  "silencio": {
   "q": "me",
   "g": 4
  },
  "abandono": {
   "q": "me",
   "g": 4
  },
  "sitio": {
   "q": "me",
   "g": 4
  },
  "ceniza": {
   "q": "fl",
   "g": 4
  },
  "viento": {
   "q": "me",
   "g": 4
  },
  "plato": {
   "q": "me",
   "g": 4
  },
  "barro": {
   "q": "me",
   "g": 4
  },
  "tiempo": {
   "q": "me",
   "g": 5
  },
  "mirada": {
   "q": "fl",
   "g": 5
  },
  "rayo": {
   "q": "me",
   "g": 5
  },
  "sol": {
   "q": "me",
   "g": 5
  },
  "tierra": {
   "q": "fl",
   "g": 5
  },
  "grito": {
   "q": "me",
   "g": 5
  },
  "alegr\u00eda": {
   "q": "fl",
   "g": 5
  },
  "perfume": {
   "q": "me",
   "g": 7
  },
  "belleza": {
   "q": "fl",
   "g": 7
  },
  "amigo": {
   "q": "me",
   "g": 8
  },
  "fin": {
   "q": "me",
   "g": 8
  },
  "distancia": {
   "q": "fl",
   "g": 8
  },
  "techo": {
   "q": "me",
   "g": 8
  },
  "lluvia": {
   "q": "fl",
   "g": 8
  },
  "nieve": {
   "q": "fl",
   "g": 8
  },
  "pared": {
   "q": "fl",
   "g": 8
  },
  "hiedra": {
   "q": "fl",
   "g": 8
  },
  "morada": {
   "q": "fl",
   "g": 8
  },
  "asilo": {
   "q": "me",
   "g": 10
  },
  "ser": {
   "q": "me",
   "g": 11
  },
  "pobreza": {
   "q": "fl",
   "g": 11
  },
  "honradez": {
   "q": "fl",
   "g": 11
  },
  "familia": {
   "q": "fl",
   "g": 11
  },
  "esposo": {
   "q": "me",
   "g": 11
  },
  "hijo": {
   "q": "me",
   "g": 11
  },
  "reba\u00f1o": {
   "q": "me",
   "g": 11
  },
  "vaca": {
   "q": "fl",
   "g": 11
  },
  "nacimiento": {
   "q": "me",
   "g": 11
  },
  "edad": {
   "q": "fl",
   "g": 11
  },
  "noche": {
   "q": "fl",
   "g": 12
  },
  "pan": {
   "q": "me",
   "g": 12
  },
  "leche": {
   "q": "fl",
   "g": 12
  },
  "sombra": {
   "q": "fl",
   "g": 14
  },
  "ventana": {
   "q": "fl",
   "g": 14
  },
  "pieza": {
   "q": "fl",
   "g": 14
  },
  "casa": {
   "q": "fl",
   "g": 14
  },
  "madre": {
   "q": "fl",
   "g": 14
  },
  "lavabo": {
   "q": "me",
   "g": 14
  },
  "ropa": {
   "q": "fl",
   "g": 14
  },
  "vecino": {
   "q": "me",
   "g": 14
  },
  "trabajo": {
   "q": "me",
   "g": 14
  },
  "cama": {
   "q": "fl",
   "g": 14
  },
  "paja": {
   "q": "fl",
   "g": 14
  },
  "muleta": {
   "q": "fl",
   "g": 14
  },
  "hecho": {
   "q": "me",
   "g": 14
  },
  "rama": {
   "q": "fl",
   "g": 14
  },
  "puerta": {
   "q": "fl",
   "g": 14
  },
  "estrecho": {
   "q": "me",
   "g": 14
  },
  "poder": {
   "q": "me",
   "g": 15
  },
  "hora": {
   "q": "fl",
   "g": 15
  },
  "tarea": {
   "q": "fl",
   "g": 15
  },
  "instante": {
   "q": "me",
   "g": 15
  },
  "vida": {
   "q": "fl",
   "g": 15
  },
  "cosa": {
   "q": "fl",
   "g": 16
  },
  "dios": {
   "q": "me",
   "g": 16
  },
  "verdura": {
   "q": "fl",
   "g": 17
  },
  "prado": {
   "q": "me",
   "g": 17
  },
  "vez": {
   "q": "fl",
   "g": 17
  },
  "pueblo": {
   "q": "me",
   "g": 17
  },
  "\u00e1lamo": {
   "q": "me",
   "g": 17
  },
  "cuidado": {
   "q": "me",
   "g": 17
  },
  "lecho": {
   "q": "me",
   "g": 17
  },
  "valle": {
   "q": "me",
   "g": 17
  },
  "\u00e1rbol": {
   "q": "me",
   "g": 17
  },
  "p\u00e1jaro": {
   "q": "me",
   "g": 17
  },
  "domingo": {
   "q": "me",
   "g": 18
  },
  "permiso": {
   "q": "me",
   "g": 18
  },
  "labrador": {
   "q": "me",
   "g": 18
  },
  "casualidad": {
   "q": "fl",
   "g": 18
  },
  "parte": {
   "q": [
    [
     "fl",
     "part, place"
    ],
    [
     "me",
     "report"
    ]
   ],
   "g": 18
  },
  "ra\u00edz": {
   "q": "fl",
   "g": 18
  },
  "hermano": {
   "q": "me",
   "g": 19
  },
  "maceta": {
   "q": "fl",
   "g": 19
  },
  "planta": {
   "q": "fl",
   "g": 19
  },
  "hoja": {
   "q": "fl",
   "g": 19
  },
  "mano": {
   "q": [
    [
     "fl",
     "hand"
    ],
    [
     "bb",
     "buddy"
    ]
   ],
   "g": 19
  },
  "jard\u00edn": {
   "q": "me",
   "g": 19
  },
  "universo": {
   "q": "me",
   "g": 19
  },
  "r\u00edo": {
   "q": "me",
   "g": 19
  },
  "palabra": {
   "q": "fl",
   "g": 19
  },
  "creaci\u00f3n": {
   "q": "fl",
   "g": 19
  },
  "aire": {
   "q": "me",
   "g": 20
  },
  "luz": {
   "q": "fl",
   "g": 20
  },
  "dulce": {
   "q": "me",
   "g": 20
  },
  "adorno": {
   "q": "me",
   "g": 20
  },
  "tarde": {
   "q": "fl",
   "g": 22
  },
  "fiebre": {
   "q": "fl",
   "g": 22
  },
  "almohada": {
   "q": "fl",
   "g": 22
  },
  "estancia": {
   "q": "fl",
   "g": 22
  },
  "seno": {
   "q": "me",
   "g": 23
  },
  "due\u00f1o": {
   "q": "me",
   "g": 24
  },
  "protector": {
   "q": "me",
   "g": 24
  },
  "viejo": {
   "q": "me",
   "g": 24
  },
  "dolor": {
   "q": "me",
   "g": 27
  },
  "para\u00edso": {
   "q": "me",
   "g": 27
  },
  "estrella": {
   "q": "fl",
   "g": 27
  },
  "cielo": {
   "q": "me",
   "g": 27
  },
  "pluma": {
   "q": "fl",
   "g": 28
  },
  "ala": {
   "q": "fe",
   "g": 28
  },
  "brazo": {
   "q": "me",
   "g": 28
  }
 },
 "conjs": {
  "muri\u00f3": {
   "g": 1,
   "c": [
    "012",
    "morir"
   ]
  },
  "guarda": {
   "g": 1,
   "c": [
    "002",
    "guardar",
    "201",
    "guardar"
   ]
  },
  "baj\u00f3": {
   "g": 1,
   "c": [
    "012",
    "bajar"
   ]
  },
  "remont\u00f3": {
   "g": 1,
   "c": [
    "012",
    "remontar"
   ]
  },
  "hab\u00edan": {
   "g": 2,
   "c": [
    "025",
    "haber"
   ]
  },
  "abandonado": {
   "g": 2,
   "c": [
    "7",
    "abandonar"
   ]
  },
  "quedaban": {
   "g": 2,
   "c": [
    "025",
    "quedar"
   ]
  },
  "muerto": {
   "g": 2,
   "c": [
    "7",
    "morir"
   ]
  },
  "perdido": {
   "g": 2,
   "c": [
    "7",
    "perder"
   ]
  },
  "vista": {
   "g": 2,
   "c": [
    "100",
    "vestir",
    "102",
    "vestir",
    "202",
    "vestir",
    "212",
    "vestir"
   ]
  },
  "cantaba": {
   "g": 2,
   "c": [
    "020",
    "cantar",
    "022",
    "cantar"
   ]
  },
  "resonaban": {
   "g": 2,
   "c": [
    "025",
    "resonar"
   ]
  },
  "hab\u00eda": {
   "g": 2,
   "c": [
    "020",
    "haber",
    "022",
    "haber"
   ]
  },
  "mirado": {
   "g": 2,
   "c": [
    "7",
    "mirar"
   ]
  },
  "llegaron": {
   "g": 3,
   "c": [
    "015",
    "llegar"
   ]
  },
  "vuelo": {
   "g": 3,
   "c": [
    "000",
    "volar"
   ]
  },
  "detuvo": {
   "g": 3,
   "c": [
    "012",
    "detener"
   ]
  },
  "buscaron": {
   "g": 3,
   "c": [
    "015",
    "buscar"
   ]
  },
  "ve\u00edan": {
   "g": 3,
   "c": [
    "025",
    "ver"
   ]
  },
  "crec\u00eda": {
   "g": 4,
   "c": [
    "020",
    "crecer",
    "022",
    "crecer"
   ]
  },
  "calle": {
   "g": 4,
   "c": [
    "100",
    "callar",
    "102",
    "callar",
    "202",
    "callar",
    "212",
    "callar"
   ]
  },
  "prueba": {
   "g": 4,
   "c": [
    "002",
    "probar",
    "201",
    "probar"
   ]
  },
  "abandono": {
   "g": 4,
   "c": [
    "000",
    "abandonar"
   ]
  },
  "barro": {
   "g": 4,
   "c": [
    "000",
    "barrer"
   ]
  },
  "mir\u00f3": {
   "g": 5,
   "c": [
    "012",
    "mirar"
   ]
  },
  "largo": {
   "g": 5,
   "c": [
    "000",
    "largar"
   ]
  },
  "rayo": {
   "g": 5,
   "c": [
    "000",
    "raer",
    "000",
    "rayar"
   ]
  },
  "abierto": {
   "g": 5,
   "c": [
    "7",
    "abrir"
   ]
  },
  "parec\u00eda": {
   "g": 5,
   "c": [
    "020",
    "parecer",
    "022",
    "parecer"
   ]
  },
  "dej\u00f3": {
   "g": 5,
   "c": [
    "012",
    "dejar"
   ]
  },
  "grito": {
   "g": 5,
   "c": [
    "000",
    "gritar"
   ]
  },
  "abati\u00f3": {
   "g": 5,
   "c": [
    "012",
    "abatir"
   ]
  },
  "pregunt\u00f3": {
   "g": 6,
   "c": [
    "012",
    "preguntar"
   ]
  },
  "detienes": {
   "g": 7,
   "c": [
    "001",
    "detener"
   ]
  },
  "perfume": {
   "g": 7,
   "c": [
    "100",
    "perfumar",
    "102",
    "perfumar",
    "202",
    "perfumar",
    "212",
    "perfumar"
   ]
  },
  "mira": {
   "g": 8,
   "c": [
    "002",
    "mirar",
    "201",
    "mirar"
   ]
  },
  "respondi\u00f3": {
   "g": 8,
   "c": [
    "012",
    "responder"
   ]
  },
  "descubrir\u00e1s": {
   "g": 8,
   "c": [
    "031",
    "descubrir"
   ]
  },
  "ha": {
   "g": 8,
   "c": [
    "002",
    "haber"
   ]
  },
  "hundido": {
   "g": 8,
   "c": [
    "7",
    "hundir"
   ]
  },
  "nieves": {
   "g": 8,
   "c": [
    "101",
    "nevar",
    "211",
    "nevar"
   ]
  },
  "est\u00e1n": {
   "g": 8,
   "c": [
    "005",
    "estar"
   ]
  },
  "exclam\u00f3": {
   "g": 10,
   "c": [
    "012",
    "exclamar"
   ]
  },
  "era": {
   "g": 11,
   "c": [
    "020",
    "ser",
    "022",
    "ser"
   ]
  },
  "sucedi\u00f3": {
   "g": 11,
   "c": [
    "012",
    "suceder"
   ]
  },
  "voy": {
   "g": 11,
   "c": [
    "000",
    "ir"
   ]
  },
  "habitaba": {
   "g": 11,
   "c": [
    "020",
    "habitar",
    "022",
    "habitar"
   ]
  },
  "compon\u00eda": {
   "g": 11,
   "c": [
    "020",
    "componer",
    "022",
    "componer"
   ]
  },
  "ten\u00eda": {
   "g": 11,
   "c": [
    "020",
    "tener",
    "022",
    "tener"
   ]
  },
  "iba": {
   "g": 11,
   "c": [
    "020",
    "ir",
    "022",
    "ir"
   ]
  },
  "vacas": {
   "g": 11,
   "c": [
    "001",
    "vacar"
   ]
  },
  "agobiaba": {
   "g": 12,
   "c": [
    "020",
    "agobiar",
    "022",
    "agobiar"
   ]
  },
  "trabajaban": {
   "g": 12,
   "c": [
    "025",
    "trabajar"
   ]
  },
  "creci\u00f3": {
   "g": 14,
   "c": [
    "012",
    "crecer"
   ]
  },
  "estaba": {
   "g": 14,
   "c": [
    "020",
    "estar",
    "022",
    "estar"
   ]
  },
  "lavaba": {
   "g": 14,
   "c": [
    "020",
    "lavar",
    "022",
    "lavar"
   ]
  },
  "labraba": {
   "g": 14,
   "c": [
    "020",
    "labrar",
    "022",
    "labrar"
   ]
  },
  "llevaba": {
   "g": 14,
   "c": [
    "020",
    "llevar",
    "022",
    "llevar"
   ]
  },
  "trabajo": {
   "g": 14,
   "c": [
    "000",
    "trabajar"
   ]
  },
  "consegu\u00eda": {
   "g": 14,
   "c": [
    "020",
    "conseguir",
    "022",
    "conseguir"
   ]
  },
  "apoyaba": {
   "g": 14,
   "c": [
    "020",
    "apoyar",
    "022",
    "apoyar"
   ]
  },
  "hecho": {
   "g": 14,
   "c": [
    "7",
    "hacer"
   ]
  },
  "sal\u00eda": {
   "g": 14,
   "c": [
    "020",
    "salir",
    "022",
    "salir"
   ]
  },
  "llegaba": {
   "g": 14,
   "c": [
    "020",
    "llegar",
    "022",
    "llegar"
   ]
  },
  "pod\u00edan": {
   "g": 15,
   "c": [
    "025",
    "poder"
   ]
  },
  "es": {
   "g": 15,
   "c": [
    "002",
    "ser"
   ]
  },
  "ocupa": {
   "g": 15,
   "c": [
    "002",
    "ocupar",
    "201",
    "ocupar"
   ]
  },
  "visto": {
   "g": 17,
   "c": [
    "7",
    "ver",
    "000",
    "vestir"
   ]
  },
  "pueblo": {
   "g": 17,
   "c": [
    "000",
    "poblar"
   ]
  },
  "tra\u00edan": {
   "g": 17,
   "c": [
    "025",
    "traer"
   ]
  },
  "colocaba": {
   "g": 17,
   "c": [
    "020",
    "colocar",
    "022",
    "colocar"
   ]
  },
  "cuidado": {
   "g": 17,
   "c": [
    "7",
    "cuidar"
   ]
  },
  "dorm\u00eda": {
   "g": 17,
   "c": [
    "020",
    "dormir",
    "022",
    "dormir"
   ]
  },
  "so\u00f1aba": {
   "g": 17,
   "c": [
    "020",
    "so\u00f1ar",
    "022",
    "so\u00f1ar"
   ]
  },
  "valle": {
   "g": 17,
   "c": [
    "100",
    "vallar",
    "102",
    "vallar",
    "202",
    "vallar",
    "212",
    "vallar"
   ]
  },
  "brillaba": {
   "g": 17,
   "c": [
    "020",
    "brillar",
    "022",
    "brillar"
   ]
  },
  "cantaban": {
   "g": 17,
   "c": [
    "025",
    "cantar"
   ]
  },
  "saltaban": {
   "g": 17,
   "c": [
    "025",
    "saltar"
   ]
  },
  "quer\u00eda": {
   "g": 18,
   "c": [
    "020",
    "querer",
    "022",
    "querer"
   ]
  },
  "obtuvo": {
   "g": 18,
   "c": [
    "012",
    "obtener"
   ]
  },
  "serv\u00eda": {
   "g": 18,
   "c": [
    "020",
    "servir",
    "022",
    "servir"
   ]
  },
  "trajo": {
   "g": 18,
   "c": [
    "012",
    "traer"
   ]
  },
  "cogido": {
   "g": 18,
   "c": [
    "7",
    "coger"
   ]
  },
  "salido": {
   "g": 18,
   "c": [
    "7",
    "salir"
   ]
  },
  "parte": {
   "g": 18,
   "c": [
    "002",
    "partir",
    "201",
    "partir"
   ]
  },
  "recibi\u00f3": {
   "g": 19,
   "c": [
    "012",
    "recibir"
   ]
  },
  "presente": {
   "g": 19,
   "c": [
    "100",
    "presentar",
    "102",
    "presentar",
    "202",
    "presentar",
    "212",
    "presentar"
   ]
  },
  "plantaron": {
   "g": 19,
   "c": [
    "015",
    "plantar"
   ]
  },
  "llenaron": {
   "g": 19,
   "c": [
    "015",
    "llenar"
   ]
  },
  "regaron": {
   "g": 19,
   "c": [
    "015",
    "regar"
   ]
  },
  "hizo": {
   "g": 19,
   "c": [
    "012",
    "hacer"
   ]
  },
  "planta": {
   "g": 19,
   "c": [
    "002",
    "plantar",
    "201",
    "plantar"
   ]
  },
  "adorn\u00f3": {
   "g": 19,
   "c": [
    "012",
    "adornar"
   ]
  },
  "constituy\u00f3": {
   "g": 19,
   "c": [
    "012",
    "constituir"
   ]
  },
  "entero": {
   "g": 19,
   "c": [
    "000",
    "enterar"
   ]
  },
  "representaba": {
   "g": 19,
   "c": [
    "020",
    "representar",
    "022",
    "representar"
   ]
  },
  "vivi\u00f3": {
   "g": 20,
   "c": [
    "012",
    "vivir"
   ]
  },
  "falt\u00f3": {
   "g": 20,
   "c": [
    "012",
    "faltar"
   ]
  },
  "daba": {
   "g": 20,
   "c": [
    "020",
    "dar",
    "022",
    "dar"
   ]
  },
  "dejaba": {
   "g": 20,
   "c": [
    "020",
    "dejar",
    "022",
    "dejar"
   ]
  },
  "regaba": {
   "g": 20,
   "c": [
    "020",
    "regar",
    "022",
    "regar"
   ]
  },
  "llen\u00f3": {
   "g": 20,
   "c": [
    "012",
    "llenar"
   ]
  },
  "adorno": {
   "g": 20,
   "c": [
    "000",
    "adornar"
   ]
  },
  "plantado": {
   "g": 20,
   "c": [
    "7",
    "plantar"
   ]
  },
  "llam\u00f3": {
   "g": 21,
   "c": [
    "012",
    "llamar"
   ]
  },
  "predestinado": {
   "g": 21,
   "c": [
    "7",
    "predestinar"
   ]
  },
  "tarde": {
   "g": 22,
   "c": [
    "100",
    "tardar",
    "102",
    "tardar",
    "202",
    "tardar",
    "212",
    "tardar"
   ]
  },
  "hubo": {
   "g": 22,
   "c": [
    "012",
    "haber"
   ]
  },
  "vinieron": {
   "g": 22,
   "c": [
    "015",
    "venir"
   ]
  },
  "cubrieron": {
   "g": 22,
   "c": [
    "015",
    "cubrir"
   ]
  },
  "lloraban": {
   "g": 22,
   "c": [
    "025",
    "llorar"
   ]
  },
  "suced\u00eda": {
   "g": 22,
   "c": [
    "020",
    "suceder",
    "022",
    "suceder"
   ]
  },
  "lleg\u00f3": {
   "g": 22,
   "c": [
    "012",
    "llegar"
   ]
  },
  "tom\u00f3": {
   "g": 22,
   "c": [
    "012",
    "tomar"
   ]
  },
  "puso": {
   "g": 22,
   "c": [
    "012",
    "poner"
   ]
  },
  "vol\u00f3": {
   "g": 23,
   "c": [
    "012",
    "volar"
   ]
  },
  "quiso": {
   "g": 24,
   "c": [
    "012",
    "querer"
   ]
  },
  "dese\u00f3": {
   "g": 24,
   "c": [
    "012",
    "desear"
   ]
  },
  "olvidado": {
   "g": 24,
   "c": [
    "7",
    "olvidar"
   ]
  },
  "sabes": {
   "g": 25,
   "c": [
    "001",
    "saber"
   ]
  },
  "soy": {
   "g": 27,
   "c": [
    "000",
    "ser"
   ]
  },
  "andaba": {
   "g": 27,
   "c": [
    "020",
    "andar",
    "022",
    "andar"
   ]
  },
  "nacido": {
   "g": 27,
   "c": [
    "7",
    "nacer"
   ]
  },
  "pagado": {
   "g": 27,
   "c": [
    "7",
    "pagar"
   ]
  },
  "han": {
   "g": 27,
   "c": [
    "005",
    "haber"
   ]
  },
  "durado": {
   "g": 27,
   "c": [
    "7",
    "durar"
   ]
  },
  "disfruto": {
   "g": 27,
   "c": [
    "000",
    "disfrutar"
   ]
  },
  "dar\u00eda": {
   "g": 27,
   "c": [
    "040",
    "dar",
    "042",
    "dar"
   ]
  },
  "estrella": {
   "g": 27,
   "c": [
    "002",
    "estrellar",
    "201",
    "estrellar"
   ]
  },
  "habito": {
   "g": 27,
   "c": [
    "000",
    "habitar"
   ]
  },
  "acabo": {
   "g": 27,
   "c": [
    "000",
    "acabar"
   ]
  },
  "coloc\u00f3": {
   "g": 28,
   "c": [
    "012",
    "colocar"
   ]
  },
  "llevando": {
   "g": 28,
   "c": [
    "6",
    "llevar"
   ]
  },
  "pone": {
   "g": 28,
   "c": [
    "002",
    "poner"
   ]
  }
 },
 "fakeDefs": [
  [
   "desoxirribonucle\u00f3tido",
   "deoxyribonucleotide"
  ],
  [
   "naturalidad",
   "naturalness"
  ],
  [
   "sesenta",
   "sixty"
  ],
  [
   "sinf\u00edn",
   "load; ton; lot"
  ],
  [
   "eugenesia",
   "eugenics"
  ],
  [
   "magneto",
   "magneto"
  ],
  [
   "precocinar",
   "to precook"
  ],
  [
   "absolutamente",
   "absolutely"
  ],
  [
   "sorprendente",
   "surprising"
  ],
  [
   "piratear",
   "to pirate copy"
  ],
  [
   "oce\u00e1nico",
   "oceanic"
  ],
  [
   "mansedumbre",
   "meekness"
  ],
  [
   "expulsar",
   "to expel"
  ],
  [
   "pepino",
   "cucumber (plant)"
  ],
  [
   "Vizcaya",
   "Biscay"
  ]
 ],
 "fakeInfDefs": [
  [
   "perecer",
   "to perish"
  ],
  [
   "esparcir",
   "to scatter, to spread"
  ],
  [
   "aguantar",
   "to bear, endure"
  ],
  [
   "predeterminar",
   "to predetermine"
  ],
  [
   "interponer",
   "to interpose"
  ],
  [
   "preponer",
   "to put before"
  ],
  [
   "hurtar",
   "to rob, steal"
  ],
  [
   "constiparse",
   "to catch a cold"
  ],
  [
   "patear",
   "to kick"
  ],
  [
   "rozar",
   "to scrape, scratch, rub"
  ]
 ]
}