{
 "lenTotal": 3648,
 "lenAveSent": 121.6,
 "sentenceInfoList": [
  {
   "sentence": "LA NI\u00d1A DEL VIG\u00cdA",
   "translation": "THE WATCHER'S GIRL",
   "pGroup": 0,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1a",
     "loc": [
      3,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      8,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "vig\u00eda",
     "loc": [
      12,
      17
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "UN faro es un edificio muy elevado, que generalmente tiene la forma de una torre, con un gran fanal en la parte superior.",
   "translation": "A lighthouse is a very tall building, usually in the shape of a tower, with a large beacon on top.",
   "pGroup": 0,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "faro",
     "loc": [
      3,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "es",
     "loc": [
      8,
      10
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      11,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "edificio",
     "loc": [
      14,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "muy",
     "loc": [
      23,
      26
     ]
    },
    {
     "word": "elevado",
     "loc": [
      27,
      34
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      36,
      39
     ]
    },
    {
     "word": "generalmente",
     "loc": [
      40,
      52
     ]
    },
    {
     "word": "tiene",
     "loc": [
      53,
      58
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      59,
      61
     ]
    },
    {
     "word": "forma",
     "loc": [
      62,
      67
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      68,
      70
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      71,
      74
     ]
    },
    {
     "word": "torre",
     "loc": [
      75,
      80
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      82,
      85
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      86,
      88
     ]
    },
    {
     "word": "gran",
     "loc": [
      89,
      93
     ]
    },
    {
     "word": "fanal",
     "loc": [
      94,
      99
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      100,
      102
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      103,
      105
     ]
    },
    {
     "word": "parte",
     "loc": [
      106,
      111
     ]
    },
    {
     "word": "superior",
     "loc": [
      112,
      120
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Este fanal se enciende todas las noches, y como su luz recibe considerable aumento con la ayuda de lentes y de grandes reflectores, puede ser vista \u00e1 una distancia considerable, y guiar de esta manera \u00e1 los navegantes durante la noche.",
   "translation": "This lantern is lit every night, and as its light receives considerable magnification with the help of lenses and large reflectors, it can be seen at a considerable distance, and thus guide navigators during the night.",
   "pGroup": 0,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "este",
     "loc": [
      0,
      4
     ]
    },
    {
     "word": "fanal",
     "loc": [
      5,
      10
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      11,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "enciende",
     "loc": [
      14,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "todas",
     "loc": [
      23,
      28
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      29,
      32
     ]
    },
    {
     "word": "noches",
     "loc": [
      33,
      39
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      41,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "como",
     "loc": [
      43,
      47
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      48,
      50
     ]
    },
    {
     "word": "luz",
     "loc": [
      51,
      54
     ]
    },
    {
     "word": "recibe",
     "loc": [
      55,
      61
     ]
    },
    {
     "word": "considerable",
     "loc": [
      62,
      74
     ]
    },
    {
     "word": "aumento",
     "loc": [
      75,
      82
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      83,
      86
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      87,
      89
     ]
    },
    {
     "word": "ayuda",
     "loc": [
      90,
      95
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      96,
      98
     ]
    },
    {
     "word": "lentes",
     "loc": [
      99,
      105
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      106,
      107
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      108,
      110
     ]
    },
    {
     "word": "grandes",
     "loc": [
      111,
      118
     ]
    },
    {
     "word": "reflectores",
     "loc": [
      119,
      130
     ]
    },
    {
     "word": "puede",
     "loc": [
      132,
      137
     ]
    },
    {
     "word": "ser",
     "loc": [
      138,
      141
     ]
    },
    {
     "word": "vista",
     "loc": [
      142,
      147
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      148,
      149
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      150,
      153
     ]
    },
    {
     "word": "distancia",
     "loc": [
      154,
      163
     ]
    },
    {
     "word": "considerable",
     "loc": [
      164,
      176
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      178,
      179
     ]
    },
    {
     "word": "guiar",
     "loc": [
      180,
      185
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      186,
      188
     ]
    },
    {
     "word": "esta",
     "loc": [
      189,
      193
     ]
    },
    {
     "word": "manera",
     "loc": [
      194,
      200
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      201,
      202
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      203,
      206
     ]
    },
    {
     "word": "navegantes",
     "loc": [
      207,
      217
     ]
    },
    {
     "word": "durante",
     "loc": [
      218,
      225
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      226,
      228
     ]
    },
    {
     "word": "noche",
     "loc": [
      229,
      234
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Los faros se colocan generalmente en las rocas m\u00e1s elevadas, cerca de la orilla del mar, \u00f3 en los puntos en que hay peligro para los buques....",
   "translation": "Lighthouses are generally placed on the highest rocks, near the sea shore, or at points where there is danger to ships...",
   "pGroup": 1,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      0,
      3
     ]
    },
    {
     "word": "faros",
     "loc": [
      4,
      9
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      10,
      12
     ]
    },
    {
     "word": "colocan",
     "loc": [
      13,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "generalmente",
     "loc": [
      21,
      33
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      34,
      36
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      37,
      40
     ]
    },
    {
     "word": "rocas",
     "loc": [
      41,
      46
     ]
    },
    {
     "word": "m\u00e1s",
     "loc": [
      47,
      50
     ]
    },
    {
     "word": "elevadas",
     "loc": [
      51,
      59
     ]
    },
    {
     "word": "cerca",
     "loc": [
      61,
      66
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      67,
      69
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      70,
      72
     ]
    },
    {
     "word": "orilla",
     "loc": [
      73,
      79
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      80,
      83
     ]
    },
    {
     "word": "mar",
     "loc": [
      84,
      87
     ]
    },
    {
     "word": "\u00f3",
     "loc": [
      89,
      90
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      91,
      93
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      94,
      97
     ]
    },
    {
     "word": "puntos",
     "loc": [
      98,
      104
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      105,
      107
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      108,
      111
     ]
    },
    {
     "word": "hay",
     "loc": [
      112,
      115
     ]
    },
    {
     "word": "peligro",
     "loc": [
      116,
      123
     ]
    },
    {
     "word": "para",
     "loc": [
      124,
      128
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      129,
      132
     ]
    },
    {
     "word": "buques",
     "loc": [
      133,
      139
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Hay hombres encargados de cuidar los faros; que viven en ellos y encienden todas las noches aquella luz....",
   "translation": "There are men in charge of taking care of the lighthouses; who live in them and turn on that light every night....",
   "pGroup": 2,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "hay",
     "loc": [
      0,
      3
     ]
    },
    {
     "word": "hombres",
     "loc": [
      4,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "encargados",
     "loc": [
      12,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      23,
      25
     ]
    },
    {
     "word": "cuidar",
     "loc": [
      26,
      32
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      33,
      36
     ]
    },
    {
     "word": "faros",
     "loc": [
      37,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      44,
      47
     ]
    },
    {
     "word": "viven",
     "loc": [
      48,
      53
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      54,
      56
     ]
    },
    {
     "word": "ellos",
     "loc": [
      57,
      62
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      63,
      64
     ]
    },
    {
     "word": "encienden",
     "loc": [
      65,
      74
     ]
    },
    {
     "word": "todas",
     "loc": [
      75,
      80
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      81,
      84
     ]
    },
    {
     "word": "noches",
     "loc": [
      85,
      91
     ]
    },
    {
     "word": "aquella",
     "loc": [
      92,
      99
     ]
    },
    {
     "word": "luz",
     "loc": [
      100,
      103
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Estos hombres se llaman vig\u00edas, y tienen que ser empleados sumamente fieles....",
   "translation": "These men are called lookouts, and they have to be extremely faithful employees....",
   "pGroup": 2,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "estos",
     "loc": [
      0,
      5
     ]
    },
    {
     "word": "hombres",
     "loc": [
      6,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      14,
      16
     ]
    },
    {
     "word": "llaman",
     "loc": [
      17,
      23
     ]
    },
    {
     "word": "vig\u00edas",
     "loc": [
      24,
      30
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      32,
      33
     ]
    },
    {
     "word": "tienen",
     "loc": [
      34,
      40
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      41,
      44
     ]
    },
    {
     "word": "ser",
     "loc": [
      45,
      48
     ]
    },
    {
     "word": "empleados",
     "loc": [
      49,
      58
     ]
    },
    {
     "word": "sumamente",
     "loc": [
      59,
      68
     ]
    },
    {
     "word": "fieles",
     "loc": [
      69,
      75
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "En uno de los faros de la costa de Valencia viv\u00edan un vig\u00eda y su hija \u00fanica, ni\u00f1a de unos ocho a\u00f1os, que se llamaba Mariquita.",
   "translation": "In one of the lighthouses on the coast of Valencia lived a lookout and his only daughter, a girl of about eight years old, whose name was Mariquita.",
   "pGroup": 3,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "uno",
     "loc": [
      3,
      6
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      7,
      9
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      10,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "faros",
     "loc": [
      14,
      19
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      20,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      23,
      25
     ]
    },
    {
     "word": "costa",
     "loc": [
      26,
      31
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      32,
      34
     ]
    },
    {
     "word": "valencia",
     "loc": [
      35,
      43
     ]
    },
    {
     "word": "viv\u00edan",
     "loc": [
      44,
      50
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      51,
      53
     ]
    },
    {
     "word": "vig\u00eda",
     "loc": [
      54,
      59
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      60,
      61
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      62,
      64
     ]
    },
    {
     "word": "hija",
     "loc": [
      65,
      69
     ]
    },
    {
     "word": "\u00fanica",
     "loc": [
      70,
      75
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1a",
     "loc": [
      77,
      81
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      82,
      84
     ]
    },
    {
     "word": "unos",
     "loc": [
      85,
      89
     ]
    },
    {
     "word": "ocho",
     "loc": [
      90,
      94
     ]
    },
    {
     "word": "a\u00f1os",
     "loc": [
      95,
      99
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      101,
      104
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      105,
      107
     ]
    },
    {
     "word": "llamaba",
     "loc": [
      108,
      115
     ]
    },
    {
     "word": "mariquita",
     "loc": [
      116,
      125
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "El faro estaba situado en un pe\u00f1asco que s\u00f3lo se un\u00eda \u00e1 la tierra firme por medio de una calzada estrecha, construida sobre una lengua baja de arena y rocas.",
   "translation": "The lighthouse was located on a rock that was only connected to the mainland by means of a narrow causeway, built on a low spit of sand and rocks.",
   "pGroup": 3,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "faro",
     "loc": [
      3,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "estaba",
     "loc": [
      8,
      14
     ]
    },
    {
     "word": "situado",
     "loc": [
      15,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      23,
      25
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      26,
      28
     ]
    },
    {
     "word": "pe\u00f1asco",
     "loc": [
      29,
      36
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      37,
      40
     ]
    },
    {
     "word": "s\u00f3lo",
     "loc": [
      41,
      45
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      46,
      48
     ]
    },
    {
     "word": "un\u00eda",
     "loc": [
      49,
      53
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      54,
      55
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      56,
      58
     ]
    },
    {
     "word": "tierra",
     "loc": [
      59,
      65
     ]
    },
    {
     "word": "firme",
     "loc": [
      66,
      71
     ]
    },
    {
     "word": "por",
     "loc": [
      72,
      75
     ]
    },
    {
     "word": "medio",
     "loc": [
      76,
      81
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      82,
      84
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      85,
      88
     ]
    },
    {
     "word": "calzada",
     "loc": [
      89,
      96
     ]
    },
    {
     "word": "estrecha",
     "loc": [
      97,
      105
     ]
    },
    {
     "word": "construida",
     "loc": [
      107,
      117
     ]
    },
    {
     "word": "sobre",
     "loc": [
      118,
      123
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      124,
      127
     ]
    },
    {
     "word": "lengua",
     "loc": [
      128,
      134
     ]
    },
    {
     "word": "baja",
     "loc": [
      135,
      139
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      140,
      142
     ]
    },
    {
     "word": "arena",
     "loc": [
      143,
      148
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      149,
      150
     ]
    },
    {
     "word": "rocas",
     "loc": [
      151,
      156
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "No se pod\u00eda atravesar esta calzada sino durante un espacio de tres horas, dos veces al d\u00eda, pues durante todo el tiempo restante estaba cubierta por las aguas que crec\u00edan con la marea.",
   "translation": "This road could not be crossed except for a period of three hours, twice a day, since during the entire remaining time it was covered by the waters that rose with the tide.",
   "pGroup": 3,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "no",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      3,
      5
     ]
    },
    {
     "word": "pod\u00eda",
     "loc": [
      6,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "atravesar",
     "loc": [
      12,
      21
     ]
    },
    {
     "word": "esta",
     "loc": [
      22,
      26
     ]
    },
    {
     "word": "calzada",
     "loc": [
      27,
      34
     ]
    },
    {
     "word": "sino",
     "loc": [
      35,
      39
     ]
    },
    {
     "word": "durante",
     "loc": [
      40,
      47
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      48,
      50
     ]
    },
    {
     "word": "espacio",
     "loc": [
      51,
      58
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      59,
      61
     ]
    },
    {
     "word": "tres",
     "loc": [
      62,
      66
     ]
    },
    {
     "word": "horas",
     "loc": [
      67,
      72
     ]
    },
    {
     "word": "dos",
     "loc": [
      74,
      77
     ]
    },
    {
     "word": "veces",
     "loc": [
      78,
      83
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      84,
      86
     ]
    },
    {
     "word": "d\u00eda",
     "loc": [
      87,
      90
     ]
    },
    {
     "word": "pues",
     "loc": [
      92,
      96
     ]
    },
    {
     "word": "durante",
     "loc": [
      97,
      104
     ]
    },
    {
     "word": "todo",
     "loc": [
      105,
      109
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      110,
      112
     ]
    },
    {
     "word": "tiempo",
     "loc": [
      113,
      119
     ]
    },
    {
     "word": "restante",
     "loc": [
      120,
      128
     ]
    },
    {
     "word": "estaba",
     "loc": [
      129,
      135
     ]
    },
    {
     "word": "cubierta",
     "loc": [
      136,
      144
     ]
    },
    {
     "word": "por",
     "loc": [
      145,
      148
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      149,
      152
     ]
    },
    {
     "word": "aguas",
     "loc": [
      153,
      158
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      159,
      162
     ]
    },
    {
     "word": "crec\u00edan",
     "loc": [
      163,
      170
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      171,
      174
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      175,
      177
     ]
    },
    {
     "word": "marea",
     "loc": [
      178,
      183
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Una tarde el vig\u00eda....",
   "translation": "One afternoon the lookout...",
   "pGroup": 4,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      0,
      3
     ]
    },
    {
     "word": "tarde",
     "loc": [
      4,
      9
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      10,
      12
     ]
    },
    {
     "word": "vig\u00eda",
     "loc": [
      13,
      18
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "cruz\u00f3 la calzada para comprar algunas provisiones, dejando sola \u00e1 su hijita en la torre del faro.",
   "translation": "He crossed the road to buy some provisions, leaving his little daughter alone in the lighthouse tower.",
   "pGroup": 4,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "cruz\u00f3",
     "loc": [
      0,
      5
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      6,
      8
     ]
    },
    {
     "word": "calzada",
     "loc": [
      9,
      16
     ]
    },
    {
     "word": "para",
     "loc": [
      17,
      21
     ]
    },
    {
     "word": "comprar",
     "loc": [
      22,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "algunas",
     "loc": [
      30,
      37
     ]
    },
    {
     "word": "provisiones",
     "loc": [
      38,
      49
     ]
    },
    {
     "word": "dejando",
     "loc": [
      51,
      58
     ]
    },
    {
     "word": "sola",
     "loc": [
      59,
      63
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      64,
      65
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      66,
      68
     ]
    },
    {
     "word": "hijita",
     "loc": [
      69,
      75
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      76,
      78
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      79,
      81
     ]
    },
    {
     "word": "torre",
     "loc": [
      82,
      87
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      88,
      91
     ]
    },
    {
     "word": "faro",
     "loc": [
      92,
      96
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Mientras el padre apresuraba el paso hacia el pueblo vecino..., tres hombres de mala traza, ocultos detr\u00e1s de unas rocas, espiaban sus movimientos.",
   "translation": "While the father quickened his pace towards the neighboring town..., three men of bad appearance, hidden behind some rocks, spied on his movements.",
   "pGroup": 5,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "mientras",
     "loc": [
      0,
      8
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      9,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "padre",
     "loc": [
      12,
      17
     ]
    },
    {
     "word": "apresuraba",
     "loc": [
      18,
      28
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      29,
      31
     ]
    },
    {
     "word": "paso",
     "loc": [
      32,
      36
     ]
    },
    {
     "word": "hacia",
     "loc": [
      37,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      43,
      45
     ]
    },
    {
     "word": "pueblo",
     "loc": [
      46,
      52
     ]
    },
    {
     "word": "vecino",
     "loc": [
      53,
      59
     ]
    },
    {
     "word": "tres",
     "loc": [
      64,
      68
     ]
    },
    {
     "word": "hombres",
     "loc": [
      69,
      76
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      77,
      79
     ]
    },
    {
     "word": "mala",
     "loc": [
      80,
      84
     ]
    },
    {
     "word": "traza",
     "loc": [
      85,
      90
     ]
    },
    {
     "word": "ocultos",
     "loc": [
      92,
      99
     ]
    },
    {
     "word": "detr\u00e1s",
     "loc": [
      100,
      106
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      107,
      109
     ]
    },
    {
     "word": "unas",
     "loc": [
      110,
      114
     ]
    },
    {
     "word": "rocas",
     "loc": [
      115,
      120
     ]
    },
    {
     "word": "espiaban",
     "loc": [
      122,
      130
     ]
    },
    {
     "word": "sus",
     "loc": [
      131,
      134
     ]
    },
    {
     "word": "movimientos",
     "loc": [
      135,
      146
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Eran raqueros, gente que vive del saqueo de los buques que naufragan en las costas.",
   "translation": "They were raqueros, people who live by looting ships that shipwreck on the coast.",
   "pGroup": 5,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "eran",
     "loc": [
      0,
      4
     ]
    },
    {
     "word": "raqueros",
     "loc": [
      5,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "gente",
     "loc": [
      15,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      21,
      24
     ]
    },
    {
     "word": "vive",
     "loc": [
      25,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      30,
      33
     ]
    },
    {
     "word": "saqueo",
     "loc": [
      34,
      40
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      41,
      43
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      44,
      47
     ]
    },
    {
     "word": "buques",
     "loc": [
      48,
      54
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      55,
      58
     ]
    },
    {
     "word": "naufragan",
     "loc": [
      59,
      68
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      69,
      71
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      72,
      75
     ]
    },
    {
     "word": "costas",
     "loc": [
      76,
      82
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Sabiendo ellos que los buques que hab\u00edan de pasar aquella noche, se estrellar\u00edan contra los arrecifes si el fanal no les advert\u00eda el riesgo, y que entonces tendr\u00edan ellos una buena presa, se propusieron apoderarse del vig\u00eda.",
   "translation": "Knowing that the ships that were to pass that night would crash against the reefs if the beacon did not warn them of the risk, and that then they would have a good prey, they decided to seize the lookout.",
   "pGroup": 5,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "sabiendo",
     "loc": [
      0,
      8
     ]
    },
    {
     "word": "ellos",
     "loc": [
      9,
      14
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      15,
      18
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      19,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "buques",
     "loc": [
      23,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      30,
      33
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00edan",
     "loc": [
      34,
      40
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      41,
      43
     ]
    },
    {
     "word": "pasar",
     "loc": [
      44,
      49
     ]
    },
    {
     "word": "aquella",
     "loc": [
      50,
      57
     ]
    },
    {
     "word": "noche",
     "loc": [
      58,
      63
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      65,
      67
     ]
    },
    {
     "word": "estrellar\u00edan",
     "loc": [
      68,
      80
     ]
    },
    {
     "word": "contra",
     "loc": [
      81,
      87
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      88,
      91
     ]
    },
    {
     "word": "arrecifes",
     "loc": [
      92,
      101
     ]
    },
    {
     "word": "si",
     "loc": [
      102,
      104
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      105,
      107
     ]
    },
    {
     "word": "fanal",
     "loc": [
      108,
      113
     ]
    },
    {
     "word": "no",
     "loc": [
      114,
      116
     ]
    },
    {
     "word": "les",
     "loc": [
      117,
      120
     ]
    },
    {
     "word": "advert\u00eda",
     "loc": [
      121,
      129
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      130,
      132
     ]
    },
    {
     "word": "riesgo",
     "loc": [
      133,
      139
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      141,
      142
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      143,
      146
     ]
    },
    {
     "word": "entonces",
     "loc": [
      147,
      155
     ]
    },
    {
     "word": "tendr\u00edan",
     "loc": [
      156,
      164
     ]
    },
    {
     "word": "ellos",
     "loc": [
      165,
      170
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      171,
      174
     ]
    },
    {
     "word": "buena",
     "loc": [
      175,
      180
     ]
    },
    {
     "word": "presa",
     "loc": [
      181,
      186
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      188,
      190
     ]
    },
    {
     "word": "propusieron",
     "loc": [
      191,
      202
     ]
    },
    {
     "word": "apoderarse",
     "loc": [
      203,
      213
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      214,
      217
     ]
    },
    {
     "word": "vig\u00eda",
     "loc": [
      218,
      223
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Llegado que hubo \u00e9ste \u00e1 la costa, salieron los raqueros de su escondrijo y le derribaron al suelo; le ataron de pies y manos, y le dejaron bajo la custodia de uno de ellos mientras los dem\u00e1s se dirig\u00edan \u00e1 la playa.",
   "translation": "When this one arrived at the coast, the raqueros came out of their hiding place and knocked him to the ground; They tied his hands and feet, and left him in the custody of one of them while the others went to the beach.",
   "pGroup": 6,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "llegado",
     "loc": [
      0,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      8,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "hubo",
     "loc": [
      12,
      16
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e9ste",
     "loc": [
      17,
      21
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      22,
      23
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      24,
      26
     ]
    },
    {
     "word": "costa",
     "loc": [
      27,
      32
     ]
    },
    {
     "word": "salieron",
     "loc": [
      34,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      43,
      46
     ]
    },
    {
     "word": "raqueros",
     "loc": [
      47,
      55
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      56,
      58
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      59,
      61
     ]
    },
    {
     "word": "escondrijo",
     "loc": [
      62,
      72
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      73,
      74
     ]
    },
    {
     "word": "le",
     "loc": [
      75,
      77
     ]
    },
    {
     "word": "derribaron",
     "loc": [
      78,
      88
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      89,
      91
     ]
    },
    {
     "word": "suelo",
     "loc": [
      92,
      97
     ]
    },
    {
     "word": "le",
     "loc": [
      99,
      101
     ]
    },
    {
     "word": "ataron",
     "loc": [
      102,
      108
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      109,
      111
     ]
    },
    {
     "word": "pies",
     "loc": [
      112,
      116
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      117,
      118
     ]
    },
    {
     "word": "manos",
     "loc": [
      119,
      124
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      126,
      127
     ]
    },
    {
     "word": "le",
     "loc": [
      128,
      130
     ]
    },
    {
     "word": "dejaron",
     "loc": [
      131,
      138
     ]
    },
    {
     "word": "bajo",
     "loc": [
      139,
      143
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      144,
      146
     ]
    },
    {
     "word": "custodia",
     "loc": [
      147,
      155
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      156,
      158
     ]
    },
    {
     "word": "uno",
     "loc": [
      159,
      162
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      163,
      165
     ]
    },
    {
     "word": "ellos",
     "loc": [
      166,
      171
     ]
    },
    {
     "word": "mientras",
     "loc": [
      172,
      180
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      181,
      184
     ]
    },
    {
     "word": "dem\u00e1s",
     "loc": [
      185,
      190
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      191,
      193
     ]
    },
    {
     "word": "dirig\u00edan",
     "loc": [
      194,
      202
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      203,
      204
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      205,
      207
     ]
    },
    {
     "word": "playa",
     "loc": [
      208,
      213
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Mariquita entretanto esperaba impaciente la vuelta de su padre.",
   "translation": "Mariquita meanwhile was impatiently waiting for her father's return.",
   "pGroup": 7,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "mariquita",
     "loc": [
      0,
      9
     ]
    },
    {
     "word": "entretanto",
     "loc": [
      10,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "esperaba",
     "loc": [
      21,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "impaciente",
     "loc": [
      30,
      40
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      41,
      43
     ]
    },
    {
     "word": "vuelta",
     "loc": [
      44,
      50
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      51,
      53
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      54,
      56
     ]
    },
    {
     "word": "padre",
     "loc": [
      57,
      62
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "La noche se acercaba, y hab\u00eda barruntos de tempestad, pues ya se ve\u00edan las olas estrellarse contra las rocas y se o\u00eda el viento bramar alrededor de la torre.",
   "translation": "The night was approaching, and there were hints of a storm, since the waves could already be seen crashing against the rocks and the wind could be heard roaring around the tower.",
   "pGroup": 7,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "noche",
     "loc": [
      3,
      8
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      9,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "acercaba",
     "loc": [
      12,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      22,
      23
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00eda",
     "loc": [
      24,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "barruntos",
     "loc": [
      30,
      39
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      40,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "tempestad",
     "loc": [
      43,
      52
     ]
    },
    {
     "word": "pues",
     "loc": [
      54,
      58
     ]
    },
    {
     "word": "ya",
     "loc": [
      59,
      61
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      62,
      64
     ]
    },
    {
     "word": "ve\u00edan",
     "loc": [
      65,
      70
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      71,
      74
     ]
    },
    {
     "word": "olas",
     "loc": [
      75,
      79
     ]
    },
    {
     "word": "estrellarse",
     "loc": [
      80,
      91
     ]
    },
    {
     "word": "contra",
     "loc": [
      92,
      98
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      99,
      102
     ]
    },
    {
     "word": "rocas",
     "loc": [
      103,
      108
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      109,
      110
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      111,
      113
     ]
    },
    {
     "word": "o\u00eda",
     "loc": [
      114,
      117
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      118,
      120
     ]
    },
    {
     "word": "viento",
     "loc": [
      121,
      127
     ]
    },
    {
     "word": "bramar",
     "loc": [
      128,
      134
     ]
    },
    {
     "word": "alrededor",
     "loc": [
      135,
      144
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      145,
      147
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      148,
      150
     ]
    },
    {
     "word": "torre",
     "loc": [
      151,
      156
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Dieron las seis; y la ni\u00f1a no ignoraba que pronto la marea subir\u00eda.",
   "translation": "Six o'clock struck; and the girl was not unaware that the tide would soon rise.",
   "pGroup": 8,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "dieron",
     "loc": [
      0,
      6
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      7,
      10
     ]
    },
    {
     "word": "seis",
     "loc": [
      11,
      15
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      17,
      18
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      19,
      21
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1a",
     "loc": [
      22,
      26
     ]
    },
    {
     "word": "no",
     "loc": [
      27,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "ignoraba",
     "loc": [
      30,
      38
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      39,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "pronto",
     "loc": [
      43,
      49
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      50,
      52
     ]
    },
    {
     "word": "marea",
     "loc": [
      53,
      58
     ]
    },
    {
     "word": "subir\u00eda",
     "loc": [
      59,
      66
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Dieron las siete; mir\u00f3 \u00e1 la costa, pero no vi\u00f3 \u00e1 su padre.",
   "translation": "Seven o'clock struck; He looked at the coast, but did not see his father.",
   "pGroup": 8,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "dieron",
     "loc": [
      0,
      6
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      7,
      10
     ]
    },
    {
     "word": "siete",
     "loc": [
      11,
      16
     ]
    },
    {
     "word": "mir\u00f3",
     "loc": [
      18,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      23,
      24
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      25,
      27
     ]
    },
    {
     "word": "costa",
     "loc": [
      28,
      33
     ]
    },
    {
     "word": "pero",
     "loc": [
      35,
      39
     ]
    },
    {
     "word": "no",
     "loc": [
      40,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "vi\u00f3",
     "loc": [
      43,
      46
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      47,
      48
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      49,
      51
     ]
    },
    {
     "word": "padre",
     "loc": [
      52,
      57
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "\u00c1 las siete y media ya la marea llegaba al borde de la calzada; s\u00f3lo las cimas de las m\u00e1s altas rocas se descubr\u00edan sobre el nivel del mar, y muy pronto todo desapareci\u00f3 debajo de las turbulentas aguas.",
   "translation": "At seven thirty the tide was already reaching the edge of the road; Only the tops of the highest rocks were visible above sea level, and very soon everything disappeared beneath the turbulent waters.",
   "pGroup": 8,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      0,
      1
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      2,
      5
     ]
    },
    {
     "word": "siete",
     "loc": [
      6,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      12,
      13
     ]
    },
    {
     "word": "media",
     "loc": [
      14,
      19
     ]
    },
    {
     "word": "ya",
     "loc": [
      20,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      23,
      25
     ]
    },
    {
     "word": "marea",
     "loc": [
      26,
      31
     ]
    },
    {
     "word": "llegaba",
     "loc": [
      32,
      39
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      40,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "borde",
     "loc": [
      43,
      48
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      49,
      51
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      52,
      54
     ]
    },
    {
     "word": "calzada",
     "loc": [
      55,
      62
     ]
    },
    {
     "word": "s\u00f3lo",
     "loc": [
      64,
      68
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      69,
      72
     ]
    },
    {
     "word": "cimas",
     "loc": [
      73,
      78
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      79,
      81
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      82,
      85
     ]
    },
    {
     "word": "m\u00e1s",
     "loc": [
      86,
      89
     ]
    },
    {
     "word": "altas",
     "loc": [
      90,
      95
     ]
    },
    {
     "word": "rocas",
     "loc": [
      96,
      101
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      102,
      104
     ]
    },
    {
     "word": "descubr\u00edan",
     "loc": [
      105,
      115
     ]
    },
    {
     "word": "sobre",
     "loc": [
      116,
      121
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      122,
      124
     ]
    },
    {
     "word": "nivel",
     "loc": [
      125,
      130
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      131,
      134
     ]
    },
    {
     "word": "mar",
     "loc": [
      135,
      138
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      140,
      141
     ]
    },
    {
     "word": "muy",
     "loc": [
      142,
      145
     ]
    },
    {
     "word": "pronto",
     "loc": [
      146,
      152
     ]
    },
    {
     "word": "todo",
     "loc": [
      153,
      157
     ]
    },
    {
     "word": "desapareci\u00f3",
     "loc": [
      158,
      169
     ]
    },
    {
     "word": "debajo",
     "loc": [
      170,
      176
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      177,
      179
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      180,
      183
     ]
    },
    {
     "word": "turbulentas",
     "loc": [
      184,
      195
     ]
    },
    {
     "word": "aguas",
     "loc": [
      196,
      201
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "\u2014\u00a1Pap\u00e1!",
   "translation": "-Dad!",
   "pGroup": 9,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "pap\u00e1",
     "loc": [
      2,
      6
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "\u00a1Pap\u00e1 m\u00edo!",
   "translation": "My dad!",
   "pGroup": 9,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "pap\u00e1",
     "loc": [
      1,
      5
     ]
    },
    {
     "word": "m\u00edo",
     "loc": [
      6,
      9
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "\u2014exclam\u00f3 la acongojada ni\u00f1a\u2014\u00bfd\u00f3nde est\u00e1s?",
   "translation": "\u2014exclaimed the distressed girl\u2014where are you?",
   "pGroup": 9,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "exclam\u00f3",
     "loc": [
      1,
      8
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      9,
      11
     ]
    },
    {
     "word": "acongojada",
     "loc": [
      12,
      22
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1a",
     "loc": [
      23,
      27
     ]
    },
    {
     "word": "d\u00f3nde",
     "loc": [
      29,
      34
     ]
    },
    {
     "word": "est\u00e1s",
     "loc": [
      35,
      40
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "\u00bfme has olvidado?",
   "translation": "you forgot me?",
   "pGroup": 9,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "me",
     "loc": [
      1,
      3
     ]
    },
    {
     "word": "has",
     "loc": [
      4,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "olvidado",
     "loc": [
      8,
      16
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "En este momento se acord\u00f3 de que era hora de encender las l\u00e1mparas; pero \u00bfqu\u00e9 pod\u00eda hacer la pobre ni\u00f1a estando las mechas demasiado altas para su estatura?",
   "translation": "At this moment he remembered that it was time to light the lamps; But what could the poor girl do when the locks were too high for her height?",
   "pGroup": 10,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "este",
     "loc": [
      3,
      7
     ]
    },
    {
     "word": "momento",
     "loc": [
      8,
      15
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      16,
      18
     ]
    },
    {
     "word": "acord\u00f3",
     "loc": [
      19,
      25
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      26,
      28
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      29,
      32
     ]
    },
    {
     "word": "era",
     "loc": [
      33,
      36
     ]
    },
    {
     "word": "hora",
     "loc": [
      37,
      41
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      42,
      44
     ]
    },
    {
     "word": "encender",
     "loc": [
      45,
      53
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      54,
      57
     ]
    },
    {
     "word": "l\u00e1mparas",
     "loc": [
      58,
      66
     ]
    },
    {
     "word": "pero",
     "loc": [
      68,
      72
     ]
    },
    {
     "word": "qu\u00e9",
     "loc": [
      74,
      77
     ]
    },
    {
     "word": "pod\u00eda",
     "loc": [
      78,
      83
     ]
    },
    {
     "word": "hacer",
     "loc": [
      84,
      89
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      90,
      92
     ]
    },
    {
     "word": "pobre",
     "loc": [
      93,
      98
     ]
    },
    {
     "word": "ni\u00f1a",
     "loc": [
      99,
      103
     ]
    },
    {
     "word": "estando",
     "loc": [
      104,
      111
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      112,
      115
     ]
    },
    {
     "word": "mechas",
     "loc": [
      116,
      122
     ]
    },
    {
     "word": "demasiado",
     "loc": [
      123,
      132
     ]
    },
    {
     "word": "altas",
     "loc": [
      133,
      138
     ]
    },
    {
     "word": "para",
     "loc": [
      139,
      143
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      144,
      146
     ]
    },
    {
     "word": "estatura",
     "loc": [
      147,
      155
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Cogi\u00f3 unos cuantos f\u00f3sforos \u00e9 hizo luz; prob\u00f3 si con una escalera pod\u00eda alcanzar al lugar apetecido, pero aunque la puso sobre una mesa, vi\u00f3 que todav\u00eda le faltaba un poco para llegar \u00e1 las mechas.",
   "translation": "He took a few matches and made light; He tried to see if he could reach the desired place with a ladder, but even though he put it on a table, he saw that he still had a little way to go to reach the wicks.",
   "pGroup": 11,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "cogi\u00f3",
     "loc": [
      0,
      5
     ]
    },
    {
     "word": "unos",
     "loc": [
      6,
      10
     ]
    },
    {
     "word": "cuantos",
     "loc": [
      11,
      18
     ]
    },
    {
     "word": "f\u00f3sforos",
     "loc": [
      19,
      27
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e9",
     "loc": [
      28,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "hizo",
     "loc": [
      30,
      34
     ]
    },
    {
     "word": "luz",
     "loc": [
      35,
      38
     ]
    },
    {
     "word": "prob\u00f3",
     "loc": [
      40,
      45
     ]
    },
    {
     "word": "si",
     "loc": [
      46,
      48
     ]
    },
    {
     "word": "con",
     "loc": [
      49,
      52
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      53,
      56
     ]
    },
    {
     "word": "escalera",
     "loc": [
      57,
      65
     ]
    },
    {
     "word": "pod\u00eda",
     "loc": [
      66,
      71
     ]
    },
    {
     "word": "alcanzar",
     "loc": [
      72,
      80
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      81,
      83
     ]
    },
    {
     "word": "lugar",
     "loc": [
      84,
      89
     ]
    },
    {
     "word": "apetecido",
     "loc": [
      90,
      99
     ]
    },
    {
     "word": "pero",
     "loc": [
      101,
      105
     ]
    },
    {
     "word": "aunque",
     "loc": [
      106,
      112
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      113,
      115
     ]
    },
    {
     "word": "puso",
     "loc": [
      116,
      120
     ]
    },
    {
     "word": "sobre",
     "loc": [
      121,
      126
     ]
    },
    {
     "word": "una",
     "loc": [
      127,
      130
     ]
    },
    {
     "word": "mesa",
     "loc": [
      131,
      135
     ]
    },
    {
     "word": "vi\u00f3",
     "loc": [
      137,
      140
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      141,
      144
     ]
    },
    {
     "word": "todav\u00eda",
     "loc": [
      145,
      152
     ]
    },
    {
     "word": "le",
     "loc": [
      153,
      155
     ]
    },
    {
     "word": "faltaba",
     "loc": [
      156,
      163
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      164,
      166
     ]
    },
    {
     "word": "poco",
     "loc": [
      167,
      171
     ]
    },
    {
     "word": "para",
     "loc": [
      172,
      176
     ]
    },
    {
     "word": "llegar",
     "loc": [
      177,
      183
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      184,
      185
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      186,
      189
     ]
    },
    {
     "word": "mechas",
     "loc": [
      190,
      196
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Ya iba \u00e1 sentarse descorazonada y afligida cuando se acord\u00f3 de un gran libro en que su padre acostumbraba leer; lo trajo, y coloc\u00e1ndolo debajo de la escalera, la elev\u00f3 lo suficiente para poder encender las mechas.",
   "translation": "She was about to sit down, discouraged and afflicted, when she remembered a great book that her father used to read; He brought it, and placing it under the ladder, raised it high enough to be able to light the wicks.",
   "pGroup": 12,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "ya",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "iba",
     "loc": [
      3,
      6
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      7,
      8
     ]
    },
    {
     "word": "sentarse",
     "loc": [
      9,
      17
     ]
    },
    {
     "word": "descorazonada",
     "loc": [
      18,
      31
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      32,
      33
     ]
    },
    {
     "word": "afligida",
     "loc": [
      34,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "cuando",
     "loc": [
      43,
      49
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      50,
      52
     ]
    },
    {
     "word": "acord\u00f3",
     "loc": [
      53,
      59
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      60,
      62
     ]
    },
    {
     "word": "un",
     "loc": [
      63,
      65
     ]
    },
    {
     "word": "gran",
     "loc": [
      66,
      70
     ]
    },
    {
     "word": "libro",
     "loc": [
      71,
      76
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      77,
      79
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      80,
      83
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      84,
      86
     ]
    },
    {
     "word": "padre",
     "loc": [
      87,
      92
     ]
    },
    {
     "word": "acostumbraba",
     "loc": [
      93,
      105
     ]
    },
    {
     "word": "leer",
     "loc": [
      106,
      110
     ]
    },
    {
     "word": "lo",
     "loc": [
      112,
      114
     ]
    },
    {
     "word": "trajo",
     "loc": [
      115,
      120
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      122,
      123
     ]
    },
    {
     "word": "coloc\u00e1ndolo",
     "loc": [
      124,
      135
     ]
    },
    {
     "word": "debajo",
     "loc": [
      136,
      142
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      143,
      145
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      146,
      148
     ]
    },
    {
     "word": "escalera",
     "loc": [
      149,
      157
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      159,
      161
     ]
    },
    {
     "word": "elev\u00f3",
     "loc": [
      162,
      167
     ]
    },
    {
     "word": "lo",
     "loc": [
      168,
      170
     ]
    },
    {
     "word": "suficiente",
     "loc": [
      171,
      181
     ]
    },
    {
     "word": "para",
     "loc": [
      182,
      186
     ]
    },
    {
     "word": "poder",
     "loc": [
      187,
      192
     ]
    },
    {
     "word": "encender",
     "loc": [
      193,
      201
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      202,
      205
     ]
    },
    {
     "word": "mechas",
     "loc": [
      206,
      212
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "Los rayos de luz del fanal se derramaron sobre la expansi\u00f3n de las aguas, ya embravecidas por la tempestad, y los buques pudieron evitar aquella noche el peligro que los amenazaba.",
   "translation": "The rays of light from the lantern spilled over the expanse of the waters, already raging by the storm, and the ships were able to avoid the danger that threatened them that night.",
   "pGroup": 13,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      0,
      3
     ]
    },
    {
     "word": "rayos",
     "loc": [
      4,
      9
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      10,
      12
     ]
    },
    {
     "word": "luz",
     "loc": [
      13,
      16
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      17,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "fanal",
     "loc": [
      21,
      26
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      27,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "derramaron",
     "loc": [
      30,
      40
     ]
    },
    {
     "word": "sobre",
     "loc": [
      41,
      46
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      47,
      49
     ]
    },
    {
     "word": "expansi\u00f3n",
     "loc": [
      50,
      59
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      60,
      62
     ]
    },
    {
     "word": "las",
     "loc": [
      63,
      66
     ]
    },
    {
     "word": "aguas",
     "loc": [
      67,
      72
     ]
    },
    {
     "word": "ya",
     "loc": [
      74,
      76
     ]
    },
    {
     "word": "embravecidas",
     "loc": [
      77,
      89
     ]
    },
    {
     "word": "por",
     "loc": [
      90,
      93
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      94,
      96
     ]
    },
    {
     "word": "tempestad",
     "loc": [
      97,
      106
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      108,
      109
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      110,
      113
     ]
    },
    {
     "word": "buques",
     "loc": [
      114,
      120
     ]
    },
    {
     "word": "pudieron",
     "loc": [
      121,
      129
     ]
    },
    {
     "word": "evitar",
     "loc": [
      130,
      136
     ]
    },
    {
     "word": "aquella",
     "loc": [
      137,
      144
     ]
    },
    {
     "word": "noche",
     "loc": [
      145,
      150
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      151,
      153
     ]
    },
    {
     "word": "peligro",
     "loc": [
      154,
      161
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      162,
      165
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      166,
      169
     ]
    },
    {
     "word": "amenazaba",
     "loc": [
      170,
      179
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "En cuanto vieron los raqueros que el fanal estaba encendido, pusieron en libertad al vig\u00eda y huyeron de aquel sitio.",
   "translation": "As soon as the raqueros saw that the lantern was lit, they released the lookout and fled from that place.",
   "pGroup": 14,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "cuanto",
     "loc": [
      3,
      9
     ]
    },
    {
     "word": "vieron",
     "loc": [
      10,
      16
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      17,
      20
     ]
    },
    {
     "word": "raqueros",
     "loc": [
      21,
      29
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      30,
      33
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      34,
      36
     ]
    },
    {
     "word": "fanal",
     "loc": [
      37,
      42
     ]
    },
    {
     "word": "estaba",
     "loc": [
      43,
      49
     ]
    },
    {
     "word": "encendido",
     "loc": [
      50,
      59
     ]
    },
    {
     "word": "pusieron",
     "loc": [
      61,
      69
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      70,
      72
     ]
    },
    {
     "word": "libertad",
     "loc": [
      73,
      81
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      82,
      84
     ]
    },
    {
     "word": "vig\u00eda",
     "loc": [
      85,
      90
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      91,
      92
     ]
    },
    {
     "word": "huyeron",
     "loc": [
      93,
      100
     ]
    },
    {
     "word": "de",
     "loc": [
      101,
      103
     ]
    },
    {
     "word": "aquel",
     "loc": [
      104,
      109
     ]
    },
    {
     "word": "sitio",
     "loc": [
      110,
      115
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "sentence": "La ma\u00f1ana siguiente, como ya hab\u00eda bajado la marea, el vig\u00eda pudo llegar al faro, donde su hijita se arroj\u00f3 \u00e1 sus brazos y le cont\u00f3 los trabajos que hab\u00eda pasado aquella horrenda noche en la torre del fanal.",
   "translation": "The next morning, as the tide had already gone out, the lookout was able to reach the lighthouse, where his little daughter threw herself into his arms and told him about the work she had undergone that horrendous night in the beacon tower.",
   "pGroup": 15,
   "wordInfoList": [
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      0,
      2
     ]
    },
    {
     "word": "ma\u00f1ana",
     "loc": [
      3,
      9
     ]
    },
    {
     "word": "siguiente",
     "loc": [
      10,
      19
     ]
    },
    {
     "word": "como",
     "loc": [
      21,
      25
     ]
    },
    {
     "word": "ya",
     "loc": [
      26,
      28
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00eda",
     "loc": [
      29,
      34
     ]
    },
    {
     "word": "bajado",
     "loc": [
      35,
      41
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      42,
      44
     ]
    },
    {
     "word": "marea",
     "loc": [
      45,
      50
     ]
    },
    {
     "word": "el",
     "loc": [
      52,
      54
     ]
    },
    {
     "word": "vig\u00eda",
     "loc": [
      55,
      60
     ]
    },
    {
     "word": "pudo",
     "loc": [
      61,
      65
     ]
    },
    {
     "word": "llegar",
     "loc": [
      66,
      72
     ]
    },
    {
     "word": "al",
     "loc": [
      73,
      75
     ]
    },
    {
     "word": "faro",
     "loc": [
      76,
      80
     ]
    },
    {
     "word": "donde",
     "loc": [
      82,
      87
     ]
    },
    {
     "word": "su",
     "loc": [
      88,
      90
     ]
    },
    {
     "word": "hijita",
     "loc": [
      91,
      97
     ]
    },
    {
     "word": "se",
     "loc": [
      98,
      100
     ]
    },
    {
     "word": "arroj\u00f3",
     "loc": [
      101,
      107
     ]
    },
    {
     "word": "\u00e1",
     "loc": [
      108,
      109
     ]
    },
    {
     "word": "sus",
     "loc": [
      110,
      113
     ]
    },
    {
     "word": "brazos",
     "loc": [
      114,
      120
     ]
    },
    {
     "word": "y",
     "loc": [
      121,
      122
     ]
    },
    {
     "word": "le",
     "loc": [
      123,
      125
     ]
    },
    {
     "word": "cont\u00f3",
     "loc": [
      126,
      131
     ]
    },
    {
     "word": "los",
     "loc": [
      132,
      135
     ]
    },
    {
     "word": "trabajos",
     "loc": [
      136,
      144
     ]
    },
    {
     "word": "que",
     "loc": [
      145,
      148
     ]
    },
    {
     "word": "hab\u00eda",
     "loc": [
      149,
      154
     ]
    },
    {
     "word": "pasado",
     "loc": [
      155,
      161
     ]
    },
    {
     "word": "aquella",
     "loc": [
      162,
      169
     ]
    },
    {
     "word": "horrenda",
     "loc": [
      170,
      178
     ]
    },
    {
     "word": "noche",
     "loc": [
      179,
      184
     ]
    },
    {
     "word": "en",
     "loc": [
      185,
      187
     ]
    },
    {
     "word": "la",
     "loc": [
      188,
      190
     ]
    },
    {
     "word": "torre",
     "loc": [
      191,
      196
     ]
    },
    {
     "word": "del",
     "loc": [
      197,
      200
     ]
    },
    {
     "word": "fanal",
     "loc": [
      201,
      206
     ]
    }
   ]
  }
 ],
 "defInfo": {
  "la": {
   "word": "la",
   "shortDef": "the (feminine)",
   "g": 0,
   "causes": [
    "la"
   ],
   "longDef": [
    [
     "the (feminine)"
    ],
    [
     "her, it, you (formal)"
    ],
    [
     "impersonal neuter pronoun (accusative) in certain colloquial phrases: it, this",
     "La sabe toda.  \u2015 He/she knows everything (it all)",
     "\u00a1D\u00f3nde la viste!  \u2015 Where have you seen this!",
     "No te la creo.  \u2015 I don't believe you."
    ]
   ]
  },
  "ni\u00f1a": {
   "word": "ni\u00f1a",
   "shortDef": "girl",
   "g": 0,
   "causes": [
    "ni\u00f1a"
   ],
   "longDef": [
    [
     "feminine form of ni\u00f1o, girl",
     "{f}"
    ]
   ]
  },
  "del": {
   "word": "del",
   "shortDef": "of the, from the (contraction: 'de' + 'el')",
   "g": 0,
   "causes": [
    "del"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Contraction) of the, from the (+ a masculine noun in singular)."
    ]
   ]
  },
  "vig\u00eda": {
   "word": "vig\u00eda",
   "shortDef": "lookout, watchtower (vantage point with a view of the surrounding area)",
   "g": 0,
   "causes": [
    "vig\u00eda",
    "vig\u00edas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) lookout, watchtower (vantage point with a view of the surrounding area)",
     "Synonym: atalaya"
    ],
    [
     "(Noun) (nautical) reef (chain or range of rocks, sand, or coral protruding from the surface of the water)"
    ]
   ]
  },
  "un": {
   "word": "un",
   "shortDef": "a, an",
   "g": 1,
   "causes": [
    "un"
   ],
   "longDef": [
    [
     "a, an",
     "\u00a1Mira al cielo, hay un \u00e1guila! - Look at the sky, there's an eagle!",
     "\u00a1Manos arriba, tengo un arma! - Hands up, I have a gun!"
    ]
   ]
  },
  "faro": {
   "word": "faro",
   "shortDef": "lighthouse",
   "g": 1,
   "causes": [
    "faro",
    "faros"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) lighthouse"
    ],
    [
     "(Noun) beacon"
    ]
   ]
  },
  "ser": {
   "word": "ser",
   "shortDef": "to be (essential/permanent quality)",
   "g": 1,
   "causes": [
    "es",
    "ser",
    "eran",
    "era"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to be (essentially or identified as)",
     "Yo soy de los Estados Unidos. \u2015 I am from the United States.",
     "Errar es humano. \u2015 To err is human.\n2007, El Sue\u00f1o de Morfeo, Nada es Suficiente:",
     "\u00bfQu\u00e9 voy a ser si te he dado lo que soy? \u2015 What am I going to be if I've given you what I am?\n2007, El Sue\u00f1o de Morfeo, Para Toda la Vida:",
     "Si fueras una gota de agua, nadie volver\u00eda a tener sed \u2015 If you were a drop of water, no one would thirst again"
    ],
    [
     "(Verb) to be (in the passive voice sense)",
     "La guitarra fue tocada. \u2015 The guitar was played."
    ],
    [
     "a being, organism"
    ],
    [
     "nature, essence"
    ]
   ]
  },
  "edificio": {
   "word": "edificio",
   "shortDef": "building",
   "g": 1,
   "causes": [
    "edificio"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) building",
     "Synonym: inmueble"
    ]
   ]
  },
  "muy": {
   "word": "muy",
   "shortDef": "very",
   "g": 1,
   "causes": [
    "muy"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) very",
     "Synonyms: re-, -\u00edsimo",
     "Tengo un coche muy caro. \u2015 I have a very expensive car."
    ]
   ]
  },
  "elevado": {
   "word": "elevado",
   "shortDef": "high",
   "g": 1,
   "causes": [
    "elevado",
    "elevadas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) high, elevated"
    ],
    [
     "past participle of elevar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "elevada",
    "elevados",
    "elevadas"
   ]
  },
  "elevar": {
   "word": "elevar",
   "shortDef": "to elevate, ennoble",
   "g": 1,
   "causes": [
    "elevado",
    "elevadas",
    "elev\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to elevate"
    ],
    [
     "(Verb) to raise; lift up",
     "Rafael Nadal eleva, con mascarilla, su 13\u00aa Copa de los Mosqueteros en un ambiente que nada tiene que ver con el de otras ocasiones. \u2015 Rafael Nadal, wearing a mask, lifts up his 13th Musketeers' Trophy in at atmosphere nothing like any other times."
    ]
   ]
  },
  "que": {
   "word": "que",
   "shortDef": "that, than",
   "g": 1,
   "causes": [
    "que"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) that",
     "\u00c9l dice que est\u00e1 triste. \u2015 He says that he is sad."
    ],
    [
     "(Conjunction) than",
     "Llego m\u00e1s tarde que t\u00fa. \u2015 I am arriving later than you."
    ],
    [
     "who; that",
     "Synonym: (Internet slang, text messaging) q",
     "la estrella que est\u00e1 en la pel\u00edcula \u2015 the star who is in the movie"
    ],
    [
     "that; whom",
     "la mujer con la que yo habl\u00e9 \u2015 the woman with whom I spoke"
    ],
    [
     "than"
    ],
    [
     "like, as"
    ],
    [
     "to"
    ]
   ]
  },
  "generalmente": {
   "word": "generalmente",
   "shortDef": "generally, normally",
   "g": 1,
   "causes": [
    "generalmente"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) generally, normally",
     "Synonyms: en general, por lo general, en l\u00edneas generales"
    ]
   ]
  },
  "tener": {
   "word": "tener",
   "shortDef": "to have",
   "g": 1,
   "causes": [
    "tiene",
    "tienen",
    "tendr\u00edan"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive, literally) to have, possess",
     "Synonym: poseer",
     "Ella tiene seis hermanos. \u2015 She has six brothers.",
     "Tengo una pluma. \u2015 I have a pen."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to have, possess, to be (a condition or quality)",
     "Usted tiene suerte. \u2015 You are lucky. (literally, \"You have luck.\")",
     "\u00a1Ten cuidado! \u2015 Be careful! (literally, \"Have care!\")",
     "\u00bfQui\u00e9n tiene raz\u00f3n? \u2015 Who is right? (literally, \"Who has reason?\")"
    ]
   ]
  },
  "forma": {
   "word": "forma",
   "shortDef": "shape; form; figure",
   "g": 1,
   "causes": [
    "forma"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) shape; form; figure"
    ],
    [
     "(Noun) way; manner",
     "\u00a1Tiene que haber otra forma! \u2015 There has to be another way!"
    ],
    [
     "inflection of formar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "formar": {
   "word": "formar",
   "shortDef": "to form, shape, fashion, make",
   "g": 1,
   "causes": [
    "forma"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to form, to create"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to train, to educate"
    ]
   ]
  },
  "de": {
   "word": "de",
   "shortDef": "of, from",
   "g": 1,
   "causes": [
    "de"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) of; 's; used after the thing owned and before the owner",
     "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1812 \u2015 Spanish constitution of 1812",
     "la cola del perro \u2015 the dog\u2019s tail"
    ],
    [
     "(Preposition) from (with the source or provenance of or at)",
     "Soy de Espa\u00f1a. \u2015 I\u2019m from Spain.",
     "agua de manantial \u2015 springwater"
    ],
    [
     "The name of the Latin-script letter D."
    ]
   ]
  },
  "una": {
   "word": "una",
   "shortDef": "a, an, one",
   "g": 1,
   "causes": [
    "una"
   ],
   "longDef": [
    [
     "a, an",
     "Una manzana al d\u00eda mantiene al m\u00e9dico en lejan\u00eda. - An apple a day keeps the doctor away."
    ],
    [
     "one",
     "S\u00f3lo hay una ruta - There is only one route."
    ]
   ],
   "opts": [
    "uno",
    "unos",
    "unas"
   ]
  },
  "torre": {
   "word": "torre",
   "shortDef": "tower",
   "g": 1,
   "causes": [
    "torre"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) tower"
    ],
    [
     "(Noun) (chess) rook",
     "Synonym: roque"
    ],
    [
     "inflection of torrar:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "con": {
   "word": "con",
   "shortDef": "with",
   "g": 1,
   "causes": [
    "con"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) with",
     "Antonym: sin"
    ],
    [
     "(Preposition) on",
     "Yo cuento con ustedes. \u2015 I count on you."
    ]
   ]
  },
  "gran": {
   "word": "gran",
   "shortDef": "great, big, large",
   "g": 1,
   "causes": [
    "gran"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "grande",
    "grandes"
   ]
  },
  "fanal": {
   "word": "fanal",
   "shortDef": "beacon, lantern, light",
   "g": 1,
   "causes": [
    "fanal"
   ],
   "longDef": null
  },
  "en": {
   "word": "en",
   "shortDef": "in, at, on",
   "g": 1,
   "causes": [
    "en"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) in, at, on",
     "Estoy en casa. \u2015 I'm at home.",
     "Estoy sentado en la computadora. \u2015 I'm sitting at the computer.",
     "en esta p\u00e1gina \u2015 on this page",
     "en la caja en la mesa \u2015 in the box on the table"
    ],
    [
     "(Preposition) in (a time)",
     "en la antig\u00fcedad \u2015 in antiquity",
     "en 1999 \u2015 in 1999"
    ]
   ]
  },
  "parte": {
   "word": "parte",
   "shortDef": "part, section, portion, share, piece, bit, cut, proportion",
   "g": 1,
   "causes": [
    "parte"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) part, section, portion, share, piece, bit, cut, proportion",
     "Quiero una parte de la acci\u00f3n. Me la merezco. \u2015 I want a piece of the action. I deserve it.",
     "El jefe del reci\u00e9n formado cartel tambi\u00e9n quer\u00eda una parte del trato, as\u00ed como su parte justa del producto y su benificio. \u2015 The leader of the newly formed cartel also wanted a cut of the deal, as well as his fair share of the product and its profit."
    ],
    [
     "(Noun) place, somewhere",
     "Ve con tu ruido a otra parte. \u2015 Take your noise somewhere else."
    ],
    [
     "inflection of partir:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "partir": {
   "word": "partir",
   "shortDef": "to divide, to leave",
   "g": 1,
   "causes": [
    "parte"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to divide, split",
     "Synonym: dividir"
    ],
    [
     "(Verb) to go away, leave, depart",
     "Synonym: salir"
    ]
   ]
  },
  "superior": {
   "word": "superior",
   "shortDef": "upper, higher",
   "g": 1,
   "causes": [
    "superior"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) upper, higher"
    ],
    [
     "(Adjective) better"
    ],
    [
     "boss",
     "Synonyms: jefe, jefa, patr\u00f3n, patrona"
    ]
   ],
   "opts": [
    "superiores"
   ]
  },
  "este": {
   "word": "este",
   "shortDef": "this",
   "g": 2,
   "causes": [
    "este"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Determiner) this"
    ],
    [
     "Alternative spelling of \u00e9ste"
    ],
    [
     "uh, well (space filler in a conversation)"
    ],
    [
     "east",
     "Synonym: oriente",
     "Antonyms: oeste, occidente"
    ]
   ],
   "opts": [
    "esta",
    "estas",
    "estos"
   ]
  },
  "se": {
   "word": "se",
   "shortDef": "oneself, himself, herself, itself, yourself; each other; one another",
   "g": 2,
   "causes": [
    "se",
    "estrellarse"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) third person (also used for usted and ustedes) reflexive direct or indirect object oneself, himself, herself, itself, yourself; each other; one another",
     "Juan se lava. \u2015 Juan washes himself.",
     "Juan se lava la cara. \u2015 Juan washes his own face. (literally, \"Juan to himself washes the face.\")",
     "Juan y Mar\u00eda se aman. \u2015 Juan and Mar\u00eda love each other."
    ],
    [
     "(Pronoun) used to convey the meaning of the English passive voice in the third person and with usted and ustedes",
     "\u00bfC\u00f3mo se llama? \u2015 What is your name? (literally, \"How do you call yourself?\")",
     "Se dice que... \u2015 It is said that... (literally, \"It says itself that...\")",
     "Aqu\u00ed se habla espa\u00f1ol \u2015 Spanish is spoken here / They speak Spanish here. (literally, \"One speaks Spanish here, Spanish speaks itself here.\")"
    ],
    [
     "Misspelling of s\u00e9."
    ]
   ]
  },
  "encender": {
   "word": "encender",
   "shortDef": "to incite, to inflame, tokindle, tolight",
   "g": 2,
   "causes": [
    "enciende",
    "encienden",
    "encender",
    "encendido"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to light, ignite",
     "Julio encendi\u00f3 la fogata. \u2015 Julio ignited the campfire."
    ],
    [
     "(Verb) to turn on, switch on, power up",
     "Mar\u00eda encendi\u00f3 la m\u00e1quina. \u2015 Mar\u00eda turned on the machine."
    ]
   ]
  },
  "todas": {
   "word": "todas",
   "shortDef": "plural of toda; all, all of",
   "g": 2,
   "causes": [
    "todas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "plural of toda; all, all of",
     "{adj}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "todo",
    "todos",
    "toda"
   ]
  },
  "las": {
   "word": "las",
   "shortDef": "the, them (feminine)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "las"
   ],
   "longDef": [
    [
     "the",
     "{art}"
    ],
    [
     "Accusative of ellas",
     "{pron}"
    ],
    [
     "feminine plural pronoun",
     "{pron}"
    ]
   ]
  },
  "noche": {
   "word": "noche",
   "shortDef": "night (the period between sunset and sunrise)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "noches",
    "noche"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) night (the period between sunset and sunrise)",
     "Antonym: d\u00eda",
     "por la noche \u2015 at night",
     "durante la noche \u2015 at night / overnight / at night time"
    ],
    [
     "(Noun) evening (after sunset)",
     "Synonym: tarde"
    ]
   ]
  },
  "y": {
   "word": "y",
   "shortDef": "and",
   "g": 2,
   "causes": [
    "y"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) and",
     "Es, pues, de saber que este sobredicho hidalgo, los ratos que estaba ocioso \u2014que eran los m\u00e1s del a\u00f1o\u2014, se daba a leer libros de caballer\u00edas, con tanta afici\u00f3n y gusto, que olvid\u00f3 casi de todo punto el ejercicio de la caza y aun la administraci\u00f3n de su hacienda; y lleg\u00f3 a tanto su curiosidad y desatino en esto, que vendi\u00f3 muchas hanegas de tierra de sembradura para comprar libros de caballer\u00edas en que leer, y, as\u00ed, llev\u00f3 a su casa todos cuantos pudo haber dellos. \u2015 You must know, then, that the above-named gentleman whenever he was at leisure (which was mostly all the year round) gave himself up to reading books of chivalry with such ardour and avidity that he almost entirely neglected the pursuit of his field-sports, and even the management of his property; and to such a pitch did his eagerness and infatuation go that he sold many an acre of tillageland to buy books of chivalry to read, and brought home as many of them as he could get."
    ],
    [
     "(Conjunction) (in names of number) and",
     "setenta y seis \u2015 seventy-six"
    ]
   ]
  },
  "como": {
   "word": "como",
   "shortDef": "as (introducing a basis of comparison or equality)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "como"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) as (introducing a basis of comparison or equality)",
     "\u00bfTienes tanta hambre como yo? \u2015 Are you as hungry as I am?"
    ],
    [
     "(Conjunction) as, since (being that)",
     "Synonym: ya que",
     "Como nunca vio mi mensaje, vamos sin ella. \u2015 Since she never saw my message, we're going without her."
    ],
    [
     "as (to such an extent or degree)",
     "No es tan alta como nosotras. \u2015 She's not as tall as us."
    ],
    [
     "like, about (approximately)",
     "Hemos esperado como media hora. \u2015 We've waited like half an hour."
    ],
    [
     "as (in the manner or role specified)",
     "Mis ahijados me ven como un t\u00edo. \u2015 My godchildren see me as an uncle."
    ],
    [
     "such as (for example)",
     "Synonyms: por ejemplo, como por ejemplo",
     "Algunos pa\u00edses de Asia, como Laos y Vietnam... \u2015 Some countries in Asia, such as Laos and Vietnam..."
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of comer"
    ]
   ]
  },
  "su": {
   "word": "su",
   "shortDef": "his, her, its, one's, their",
   "g": 2,
   "causes": [
    "su"
   ],
   "longDef": [
    [
     "his, her, its, one's, their",
     "Su casa es grande. - His house is big.",
     "Su madre es muy simp\u00e1tica. - Her mother is very nice."
    ],
    [
     "your (formal)",
     "\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 su familia? - How is your family?",
     "\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 su coche? - Where is your car?"
    ]
   ],
   "opts": [
    "suyo",
    "sus"
   ]
  },
  "luz": {
   "word": "luz",
   "shortDef": "light",
   "g": 2,
   "causes": [
    "luz"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) light",
     "la luz extinguida \u2015 the extinguished light"
    ],
    [
     "(Noun) (anatomy) lumen"
    ]
   ]
  },
  "recibir": {
   "word": "recibir",
   "shortDef": "to receive, to welcome, greet",
   "g": 2,
   "causes": [
    "recibe"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to receive, get"
    ],
    [
     "(Verb) (reflexive) to graduate"
    ]
   ]
  },
  "considerable": {
   "word": "considerable",
   "shortDef": "considerable (significant)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "considerable"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) considerable (significant)",
     "Synonyms: notable, significativo"
    ],
    [
     "(Adjective) considerable (large in amount)"
    ]
   ],
   "opts": [
    "considerables"
   ]
  },
  "aumento": {
   "word": "aumento",
   "shortDef": "increase",
   "g": 2,
   "causes": [
    "aumento"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) increase"
    ],
    [
     "(Noun) raise",
     "Synonym: subida"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of aumentar"
    ]
   ]
  },
  "aumentar": {
   "word": "aumentar",
   "shortDef": "to augment, increase",
   "g": 2,
   "causes": [
    "aumento"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to increase, grow"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to increase, augment"
    ]
   ]
  },
  "ayuda": {
   "word": "ayuda",
   "shortDef": "help, aid",
   "g": 2,
   "causes": [
    "ayuda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) help, aid",
     "Synonym: auxilio",
     "Muchas gracias por su ayuda. \u2015 Many thanks for your help."
    ],
    [
     "(Noun) assistance",
     "Synonym: asistencia"
    ],
    [
     "inflection of ayudar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "ayudar": {
   "word": "ayudar",
   "shortDef": "to help",
   "g": 2,
   "causes": [
    "ayuda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to help",
     "Synonyms: auxiliar, socorrer",
     "\u00bfPuedo ayudarle en algo? \u2015 Can I help you in any way?",
     "Su preocupaci\u00f3n no me ayuda nada. \u2015 His concern does not help me at all.\n2001, John MacArthur, C\u00f3mo Ser Padres Cristianos Exitosos [How to Be Succesful Christian Parents], Editorial Portavoz, \u2192ISBN:",
     "Si no ayudas a tus hijos a escoger y no les ayudas a aprender a seleccionar por s\u00ed mismos las compa\u00f1\u00edas adecuadas, ser\u00e1 inevitable que las malas compa\u00f1\u00edas los seleccionen a ellos. \u2015 If you don't help your children to choose and you don't help them to learn to choose suitable company for themselves, bad company will inevitably choose them."
    ]
   ]
  },
  "lentes": {
   "word": "lentes",
   "shortDef": "glasses, lenses",
   "g": 2,
   "causes": [
    "lentes"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) eyeglasses",
     "Synonyms: anteojos, gafas"
    ],
    [
     "(Noun) plural of lente"
    ]
   ]
  },
  "grande": {
   "word": "grande",
   "shortDef": "big, large",
   "g": 2,
   "causes": [
    "grandes"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) (after the noun or predicatively) big, large",
     "Synonyms: (for cloth, shoe, place) amplio, voluminoso",
     "Antonyms: chico, peque\u00f1o"
    ],
    [
     "(Adjective) (before a plural noun) great",
     "Synonym: grandioso",
     "Antonym: irrelevante"
    ],
    [
     "grandee"
    ]
   ],
   "opts": [
    "gran",
    "grandes"
   ]
  },
  "reflector": {
   "word": "reflector",
   "shortDef": "reflector",
   "g": 2,
   "causes": [
    "reflectores"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) reflector"
    ],
    [
     "(Noun) spotlight",
     "Hace cinco a\u00f1os los reflectores de la violencia contra periodistas estaban en otro lado, en los estados del norte. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "reflecting"
    ]
   ]
  },
  "poder": {
   "word": "poder",
   "shortDef": "to be able, can",
   "g": 2,
   "causes": [
    "puede",
    "pod\u00eda",
    "poder",
    "pudieron",
    "pudo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to be able, can",
     "\u00bfPuedes acompa\u00f1arme ma\u00f1ana? \u2015 Could you come with me tomorrow?",
     "No puedes salir ya que no tienes permiso. \u2015 You can't go out since you're not allowed.",
     "No puedo hablar franc\u00e9s. \u2015 I can't speak French.",
     "Podr\u00eda ayudar si me dejaran. \u2015 I could help you if you would let me."
    ],
    [
     "(Verb) (El Salvador, colloquial, reflexive) to be familiar with something, or with somebody's personality",
     "\u00bfTe pod\u00e9s el n\u00famero de tu prima? \u2015 Do you know your cousin's phone number?",
     "Como entrenador, tengo que poderme bien a todos mis jugadores. \u2015 As a coach, I must know my players really well."
    ],
    [
     "power, reign"
    ],
    [
     "authorization"
    ]
   ]
  },
  "vista": {
   "word": "vista",
   "shortDef": "sight, vision, eyesight (the ability to see)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "vista"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) sight, vision, eyesight (the ability to see)",
     "Synonym: visi\u00f3n"
    ],
    [
     "(Noun) sight (the act of seeing or witnessing)",
     "Synonym: visi\u00f3n"
    ],
    [
     "feminine singular of visto"
    ],
    [
     "feminine singular of visto"
    ],
    [
     "inflection of vestir:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "ver": {
   "word": "ver",
   "shortDef": "to see",
   "g": 2,
   "causes": [
    "vista",
    "ve\u00edan",
    "vi\u00f3",
    "vieron"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive, literally) to see, to spot",
     "Vine, vi, venc\u00ed. \u2015 I came, I saw, I conquered.",
     "S\u00ed, con mis propios ojos, lo vi robar el dinero. \u2015 Yes, with my own eyes, I saw him steal the money."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to see, to look at, to view (perceive)",
     "Hmm. Ya veo... \u2015 Hmm. I see...",
     "Tal experiencia \u00fanica en la vida cambiar\u00e1 tu manera de ver el mundo. \u2015 Such a once in a lifetime experience will change the way that you look at [or see or view] the world."
    ]
   ]
  },
  "vestir": {
   "word": "vestir",
   "shortDef": "to clothe",
   "g": 2,
   "causes": [
    "vista"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to dress, to clothe, to attire"
    ],
    [
     "(Verb) to wear"
    ]
   ]
  },
  "\u00e1": {
   "word": "\u00e1",
   "shortDef": "to, at",
   "g": 2,
   "causes": [
    "\u00e1"
   ],
   "longDef": [
    [
     "obsolete spelling of a",
     "{prep}"
    ]
   ]
  },
  "distancia": {
   "word": "distancia",
   "shortDef": "distance",
   "g": 2,
   "causes": [
    "distancia"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) distance",
     "No podr\u00edan acertar a un elefante a esta distancia. \u2015 They couldn\u2019t hit an elephant at this distance."
    ],
    [
     "inflection of distanciar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "guiar": {
   "word": "guiar",
   "shortDef": "to lead, to guide",
   "g": 2,
   "causes": [
    "guiar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to guide"
    ],
    [
     "(Verb) to lead, to conduct"
    ]
   ]
  },
  "esta": {
   "word": "esta",
   "shortDef": "alternative spelling of \u00e9sta This one",
   "g": 2,
   "causes": [
    "esta"
   ],
   "longDef": [
    [
     "alternative spelling of \u00e9sta This one",
     "{pron}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "este",
    "estas",
    "estos"
   ]
  },
  "manera": {
   "word": "manera",
   "shortDef": "way; manner",
   "g": 2,
   "causes": [
    "manera"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) way; manner",
     "Synonym: modo"
    ]
   ]
  },
  "los": {
   "word": "los",
   "shortDef": "the, them (masculine)",
   "g": 2,
   "causes": [
    "los"
   ],
   "longDef": [
    [
     "the",
     "{art}"
    ],
    [
     "Accusative form of ellos or ustedes",
     "{pron}"
    ],
    [
     "Plural masculine or neuter pronoun, e.g. los que no hablan, \"those who do not speak\"",
     "{pron}"
    ]
   ]
  },
  "navegante": {
   "word": "navegante",
   "shortDef": "navigator",
   "g": 2,
   "causes": [
    "navegantes"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) navigator"
    ],
    [
     "(Noun) mariner, sailor"
    ]
   ]
  },
  "durante": {
   "word": "durante",
   "shortDef": "during, in, over",
   "g": 2,
   "causes": [
    "durante"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) during, in, over",
     "Durante el verano nos gusta ir al parque acu\u00e1tico. \u2015 In the summer we like to go to the water park.",
     "durante la noche \u2015 overnight"
    ],
    [
     "(Preposition) for (as a duration)",
     "Acabo de enterarme de que me ha estado mintiendo durante a\u00f1os. \u2015 I just found out that he's been lying to me for years."
    ]
   ]
  },
  "colocar": {
   "word": "colocar",
   "shortDef": "to locate, place",
   "g": 3,
   "causes": [
    "colocan",
    "coloc\u00e1ndolo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to place"
    ],
    [
     "(Verb) to put",
     "Synonym: poner"
    ]
   ]
  },
  "roca": {
   "word": "roca",
   "shortDef": "rock",
   "g": 3,
   "causes": [
    "rocas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) rock",
     "Synonyms: pe\u00f1a, piedra"
    ],
    [
     "feminine singular of roco"
    ]
   ]
  },
  "m\u00e1s": {
   "word": "m\u00e1s",
   "shortDef": "more; -er (used to make comparisons)",
   "g": 3,
   "causes": [
    "m\u00e1s"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) more; -er (used to make comparisons)",
     "Teresa es m\u00e1s lista que su hermano. \u2015 Teresa is more clever than her brother.",
     "Hay m\u00e1s de cien personas aqu\u00ed. \u2015 There are more than a hundred people here.\n1605, Miguel de Cervantes, \"Cap\u00edtulo I\", in El ingenioso hidalgo Don Quijote de la Mancha, Primera parte:",
     "Una olla de algo m\u00e1s vaca que carnero, salpic\u00f3n las m\u00e1s noches, duelos y quebrantos los s\u00e1bados, lantejas los viernes, alg\u00fan palomino de a\u00f1adidura los domingos, consum\u00edan las tres partes de su hacienda \u2015 A pot of stew of rather more beef than mutton, a salad on most nights, scraps on Saturdays, lentils on Fridays, and a pigeon or so extra on Sundays, made away with three-quarters of his income."
    ],
    [
     "(Adverb) (with definite article) most; -est (used to make superlatives)",
     "Teresa es la m\u00e1s inteligente de la clase. \u2015 Teresa is the most intelligent in her class.",
     "la cosa m\u00e1s grande \u2015 the biggest thing"
    ],
    [
     "more, any more"
    ],
    [
     "most"
    ],
    [
     "(mathematics) plus",
     "uno m\u00e1s uno es igual a dos \u2015 one plus one is equal to two"
    ]
   ]
  },
  "cerca": {
   "word": "cerca",
   "shortDef": "close, near, around, about, nearly, nigh (referring to quantity or time-related)",
   "g": 3,
   "causes": [
    "cerca"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) close, near, around, about, nearly, nigh (referring to quantity or time-related)"
    ],
    [
     "(Adverb) close, near, around, nigh, at hand, close at hand, in sight (spatially)"
    ],
    [
     "fence (a thin artificial barrier that separates two pieces of land or a house perimeter)",
     "Synonyms: valla, verja"
    ],
    [
     "stone wall",
     "Synonym: (Mexico) barda"
    ],
    [
     "inflection of cercar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "orilla": {
   "word": "orilla",
   "shortDef": "shore, bank (of a watercourse)",
   "g": 3,
   "causes": [
    "orilla"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) shore, bank (of a watercourse)",
     "Synonym: vera"
    ],
    [
     "(Noun) edge, border",
     "Synonyms: borde, margen, vera"
    ],
    [
     "inflection of orillar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "orillar": {
   "word": "orillar",
   "shortDef": "to edge, trim, goaround, settle",
   "g": 3,
   "causes": [
    "orilla"
   ],
   "longDef": [
    [
     "to skirt",
     "{v}"
    ]
   ]
  },
  "mar": {
   "word": "mar",
   "shortDef": "sea",
   "g": 3,
   "causes": [
    "mar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) sea",
     "En la mar hay una torreEn la torre una ventanaEn la ventana hay una hijaQue a los marineros ama. \u2015 In the middle of the sea there's a towerIn the tower there's a windowAt the window there's a maidenWho loves the sailors."
    ],
    [
     "(Noun) seaside"
    ]
   ]
  },
  "\u00f3": {
   "word": "\u00f3",
   "shortDef": "or (once used instead of o near numerals to avoid confusion with a zero: 2 \u00f3 3)",
   "g": 3,
   "causes": [
    "\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "or (once used instead of o near numerals to avoid confusion with a zero: 2 \u00f3 3)",
     "{conj}"
    ]
   ]
  },
  "punto": {
   "word": "punto",
   "shortDef": "point (a specific spot, location, or place)",
   "g": 3,
   "causes": [
    "puntos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) point (a specific spot, location, or place)"
    ],
    [
     "(Noun) point (a unit of scoring)",
     "Tienes cinco puntos. \u2015 You have five points.",
     "Ese art\u00edculo cuesta tres puntos. \u2015 That item costs three points."
    ],
    [
     "that's it!"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of puntar"
    ]
   ]
  },
  "haber": {
   "word": "haber",
   "shortDef": "to have (to do something, auxiliary verb)",
   "g": 3,
   "causes": [
    "hay",
    "hab\u00edan",
    "hubo",
    "hab\u00eda",
    "has"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (auxiliary verb taking past participle to build various perfect tenses) to have",
     "He trabajado muy duro durante este mes. \u2015 I have worked very hard during this month.",
     "Mi hermanito me pidi\u00f3 m\u00e1s chocolate, pero ya le hab\u00eda dado demasiado. \u2015 My little brother asked me for more chocolate, but I had already given him too much."
    ],
    [
     "(Verb) (obsolete) to hold, to possess"
    ],
    [
     "asset"
    ],
    [
     "history"
    ]
   ]
  },
  "peligro": {
   "word": "peligro",
   "shortDef": "peril, danger",
   "g": 3,
   "causes": [
    "peligro"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) peril, danger"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of peligrar"
    ]
   ]
  },
  "para": {
   "word": "para",
   "shortDef": "for, to (expressing a recipient)",
   "g": 3,
   "causes": [
    "para"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) for, to (expressing a recipient)",
     "Synonyms: pa', (colloquial) pa",
     "La ni\u00f1a compr\u00f3 un regalo de navidad para su abuela.  \u2015 The girl bought a Christmas gift for her grandmother.",
     "Ahora me gustar\u00eda hacer un truco de magia para ustedes.  \u2015 I'd now like to perform a magic trick for you all."
    ],
    [
     "(Preposition) to, in order to, so, for (expressing the intended purpose of an action)",
     "Estudio cada noche sin descanso para conseguir un trabajo decente al fin de todo esto.  \u2015 I study every night tirelessly so that I get a decent job at the end of all this.",
     "Voy a salir temprano para evitar el tr\u00e1fico.  \u2015 I am going to leave early to avoid traffic."
    ],
    [
     "inflection of parar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ],
    [
     "inflection of parir:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "buque": {
   "word": "buque",
   "shortDef": "ship, vessel",
   "g": 3,
   "causes": [
    "buques"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) ship, vessel",
     "El d\u00eda en que lo iban a matar, Santiago Nasar se levant\u00f3 as las 5.30 de la ma\u00f1ana para esperar el buque en que llegaba el obispo. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ]
   ]
  },
  "hombre": {
   "word": "hombre",
   "shortDef": "man, (adult male human)",
   "g": 4,
   "causes": [
    "hombres"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) man, (adult male human)",
     "Synonyms: caballero, se\u00f1or",
     "Antonym: mujer",
     "S\u00e9 (un) hombre! \u2015 Man up!"
    ],
    [
     "(Noun) man, (all humans collectively); mankind, humankind",
     "Synonym: ser humano"
    ],
    [
     "man!"
    ],
    [
     "hey!"
    ]
   ]
  },
  "encargado": {
   "word": "encargado",
   "shortDef": "duty manager",
   "g": 4,
   "causes": [
    "encargados"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) in charge, responsible"
    ],
    [
     "(Adjective) entrusted"
    ],
    [
     "person in charge"
    ],
    [
     "chief executive"
    ],
    [
     "past participle of encargar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "encargada",
    "encargados",
    "encargadas"
   ]
  },
  "encargar": {
   "word": "encargar",
   "shortDef": "to put in charge, entrust",
   "g": 4,
   "causes": [
    "encargados"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to entrust",
     "Synonym: encomendar"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to order (goods)"
    ]
   ]
  },
  "cuidar": {
   "word": "cuidar",
   "shortDef": "to guard, take care of",
   "g": 4,
   "causes": [
    "cuidar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive, intransitive) to take care of, to care for",
     "A usted le sugiero que cuide a sus propios ni\u00f1os, y yo voy a preocuparme de los m\u00edos. \u2015 I suggest that you care for your own children and I'll worry about mine."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to look after, to look out for, to keep an eye on, to guard, to protect, to watch over, to watch out for (implies doing so with care)",
     "Por favor, cuida de mi hija despu\u00e9s de que muera. \u2015 Please, look out for my daughter after I'm gone.",
     "El perro leal siempre cuida la casa. \u2015 The loyal dog always guards the house."
    ]
   ]
  },
  "vivir": {
   "word": "vivir",
   "shortDef": "to live",
   "g": 4,
   "causes": [
    "viven",
    "viv\u00edan",
    "vive"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to live; to be alive"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to make a living, to live on",
     "Vive de migas, nada m\u00e1s. \u2015 He lives on crumbs, nothing more."
    ],
    [
     "life; lifestyle"
    ]
   ]
  },
  "ellos": {
   "word": "ellos",
   "shortDef": "they {m}",
   "g": 4,
   "causes": [
    "ellos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "they {m}",
     "{pron}"
    ]
   ]
  },
  "aquella": {
   "word": "aquella",
   "shortDef": "alternative spelling of aqu\u00e9lla That one",
   "g": 4,
   "causes": [
    "aquella"
   ],
   "longDef": [
    [
     "alternative spelling of aqu\u00e9lla That one",
     "{pron}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "aquel",
    "aquellos",
    "aquellas"
   ]
  },
  "estos": {
   "word": "estos",
   "shortDef": "alternative spelling of \u00e9stos These ones.",
   "g": 5,
   "causes": [
    "estos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "alternative spelling of \u00e9stos These ones.",
     "{pron}"
    ],
    [
     "These ones",
     "{pron}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "este",
    "esta",
    "estas"
   ]
  },
  "llamar": {
   "word": "llamar",
   "shortDef": "to call, to name",
   "g": 5,
   "causes": [
    "llaman",
    "llamaba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to summon, to call",
     "Te estuve llamando a voces. \u2015 I was summoning you by voice.",
     "Me llam\u00f3 con la mano para que me acercase. \u2015 [He] summoned me with [his] hand in order to bring me near.\nto call (on the telephone)",
     "Te llaman desde Par\u00eds. \u2015 They are calling you from Paris.",
     "Que me llamen a las siete. \u2015 May they call me at seven o'clock.",
     "Ha llamado a Maribel. \u2015 [He] has called Maribel.\nto knock (on a door)",
     "Entren sin llamar. \u2015 Enter without knocking.\nto ring (a doorbell)",
     "\u00bfQui\u00e9n llama? \u2015 Who is ringing [the doorbell]?"
    ],
    [
     "(Verb) to refer to",
     "\u00bfC\u00f3mo van a llamar al ni\u00f1o? \u2015 How are they going to refer to the child?",
     "Eso yo lo llamo un aut\u00e9ntico robo. \u2015 I refer to that as an authentic robbery.",
     "La llam\u00f3 de todo. \u2015 [He] referred to her about everything."
    ]
   ]
  },
  "empleado": {
   "word": "empleado",
   "shortDef": "employee",
   "g": 5,
   "causes": [
    "empleados"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) employee"
    ],
    [
     "employed",
     "Antonyms: desempleado, cesante, paro"
    ],
    [
     "past participle of emplear"
    ]
   ],
   "opts": [
    "empleada",
    "empleadas",
    "empleados"
   ]
  },
  "emplear": {
   "word": "emplear",
   "shortDef": "to employ, to use",
   "g": 5,
   "causes": [
    "empleados"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to hire, to employ (to give someone a job)"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to use (employ, apply)",
     "Synonyms: usar, utilizar"
    ]
   ]
  },
  "sumamente": {
   "word": "sumamente",
   "shortDef": "most",
   "g": 5,
   "causes": [
    "sumamente"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) most"
    ],
    [
     "(Adverb) highly"
    ]
   ]
  },
  "fiel": {
   "word": "fiel",
   "shortDef": "faithful, true",
   "g": 5,
   "causes": [
    "fieles"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) faithful, true",
     "Irene siempre ha sido fiel a su marido. \u2015 Irene has always been faithful to her husband.",
     "S\u00e9 fiel a quien eres. \u2015 Be true to who you are."
    ],
    [
     "(Adjective) loyal",
     "Los perros son fieles. \u2015 Dogs are loyal."
    ]
   ],
   "opts": [
    "fieles"
   ]
  },
  "uno": {
   "word": "uno",
   "shortDef": "one",
   "g": 6,
   "causes": [
    "uno"
   ],
   "longDef": [
    [
     "one",
     "Uno m\u00e1s uno es igual a dos. - One plus one equals two.",
     "Uno de los dos tiene que ceder. - One of the two has to give in."
    ]
   ],
   "opts": [
    "una",
    "unos",
    "unas"
   ]
  },
  "costa": {
   "word": "costa",
   "shortDef": "coast, shore, coastline, shoreline",
   "g": 6,
   "causes": [
    "costa",
    "costas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) coast, shore, coastline, shoreline"
    ],
    [
     "(Noun) (in certain expressions) expense, costs",
     "vivir a costa de \u2015 to live on the expense of",
     "a toda costa \u2015 at all costs"
    ]
   ]
  },
  "hija": {
   "word": "hija",
   "shortDef": "daughter; feminine form of hijo",
   "g": 6,
   "causes": [
    "hija"
   ],
   "longDef": [
    [
     "daughter; feminine form of hijo",
     "{f}"
    ]
   ]
  },
  "\u00fanico": {
   "word": "\u00fanico",
   "shortDef": "only; single; sole",
   "g": 6,
   "causes": [
    "\u00fanica"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) only; single; sole",
     "(de) talla \u00fanica \u2015 one-size-fits-all",
     "lo \u00fanico \u2015 the only thing",
     "el \u00fanico sobreviviente \u2015 the sole survivor"
    ],
    [
     "(Adjective) unique, one-of-a-kind",
     "\u00fanico en su clase/especie/g\u00e9nero \u2015 one of a kind"
    ]
   ],
   "opts": [
    "\u00fanica",
    "\u00fanicos",
    "\u00fanicas"
   ]
  },
  "unos": {
   "word": "unos",
   "shortDef": "some, a few",
   "g": 6,
   "causes": [
    "unos"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "uno",
    "una",
    "unas"
   ]
  },
  "ocho": {
   "word": "ocho",
   "shortDef": "eight",
   "g": 6,
   "causes": [
    "ocho"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Numeral) eight"
    ],
    [
     "eight"
    ],
    [
     "figure of eight (knot)"
    ]
   ]
  },
  "a\u00f1o": {
   "word": "a\u00f1o",
   "shortDef": "year",
   "g": 6,
   "causes": [
    "a\u00f1os"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) year",
     "Hypernyms: lustro, d\u00e9cada, siglo, milenio",
     "Hyponyms: d\u00eda, semana, mes",
     "el a\u00f1o pasado \u2015 last year",
     "el a\u00f1o que viene \u2015 next year",
     "el a\u00f1o vigente \u2015 the current year",
     "va para un a\u00f1o que no te veo \u2015 it's been a year since I saw you",
     "con los a\u00f1os me cuesta cada vez m\u00e1s estar feliz \u2015 over the years I find it harder and harder to be happy",
     "dentro de un par de a\u00f1os \u2015 in a couple of years' time",
     "el mejor a\u00f1o de mi vida \u2015 the best year of my life",
     "todos los a\u00f1os es igual \u2015 it's the same thing year on year",
     "en sus a\u00f1os mozo \u2015 in her childhood years"
    ],
    [
     "(Noun) (a certain) age",
     "Tengo veinte a\u00f1os. \u2015 I'm twenty [years old].",
     "Depende de los a\u00f1os que tenga. \u2015 It depends how old it is."
    ]
   ]
  },
  "mariquita": {
   "word": "mariquita",
   "shortDef": "ladybird (Commonwealth exc. Canada), ladybug (US, Canada)",
   "g": 6,
   "causes": [
    "mariquita"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) ladybird (Commonwealth exc. Canada), ladybug (US, Canada)"
    ],
    [
     "(Noun) (slang) queer, faggot (US), poof (UK)"
    ]
   ]
  },
  "el": {
   "word": "el",
   "shortDef": "the (masculine)",
   "g": 7,
   "causes": [
    "el"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Article) masculine singular definite article; the"
    ],
    [
     "(Article) feminine singular definite article used before nouns which start with a stressed /a/:",
     "el alma, las almas \u2015 the soul, the souls",
     "el hacha, las hachas \u2015 the axe, the axes"
    ]
   ]
  },
  "estar": {
   "word": "estar",
   "shortDef": "to be (health, location, state)",
   "g": 7,
   "causes": [
    "estaba",
    "est\u00e1s",
    "estando"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to be (have a temporary or permanent location in space)",
     "\u00bfD\u00f3nde est\u00e1s? \u2015 Where are you?",
     "Estoy en casa. \u2015 I am at home."
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to be (denotes a copula, in a transient fashion)",
     "El tiempo estaba fr\u00edo/caliente. \u2015 The weather was cold/hot [back then].",
     "\u00bfEst\u00e1s feliz? \u2015 Are you happy [right now]?"
    ]
   ]
  },
  "situado": {
   "word": "situado",
   "shortDef": "located",
   "g": 7,
   "causes": [
    "situado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) located, situated, sited"
    ],
    [
     "(Adjective) nestled"
    ],
    [
     "past participle of situar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "situada",
    "situados",
    "situadas"
   ]
  },
  "situar": {
   "word": "situar",
   "shortDef": "to situate, place, locate",
   "g": 7,
   "causes": [
    "situado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to situate, to place, to put, to position",
     "Synonyms: localizar, ubicar"
    ],
    [
     "(Verb) to invest money"
    ]
   ]
  },
  "pe\u00f1asco": {
   "word": "pe\u00f1asco",
   "shortDef": "large rock, boulder",
   "g": 7,
   "causes": [
    "pe\u00f1asco"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) large rock, boulder",
     "Synonym: pedrusco"
    ]
   ]
  },
  "s\u00f3lo": {
   "word": "s\u00f3lo",
   "shortDef": "alternative spelling of solo",
   "g": 7,
   "causes": [
    "s\u00f3lo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "alternative spelling of solo",
     "{adv}"
    ]
   ]
  },
  "unir": {
   "word": "unir",
   "shortDef": "to connect, to unite, to join, to bind, to attach",
   "g": 7,
   "causes": [
    "un\u00eda",
    "unas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive or reflexive) to unite, join",
     "\u00a1\u00danete al sindicato! \u2015 Join up with the union!"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to merge, conflate"
    ]
   ]
  },
  "tierra": {
   "word": "tierra",
   "shortDef": "land, ground (the part of Earth which is not covered by oceans or other bodies of water)",
   "g": 7,
   "causes": [
    "tierra"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (geography) land, ground (the part of Earth which is not covered by oceans or other bodies of water)",
     "Coordinate terms: mar, agua, cielo"
    ],
    [
     "(Noun) (geology) earth, soil (the unconsolidated mineral or organic material on the immediate surface of the earth)",
     "Synonym: suelo"
    ],
    [
     "Alternative letter-case form of Tierra (\"Earth\") (our planet, third from the Sun)"
    ]
   ]
  },
  "firme": {
   "word": "firme",
   "shortDef": "firm, steady, secure",
   "g": 7,
   "causes": [
    "firme"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) firm, steady, secure"
    ],
    [
     "(Adjective) steadfast, unwavering, unswerving, firm"
    ],
    [
     "inflection of firmar:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ],
   "opts": [
    "firmes"
   ]
  },
  "firmar": {
   "word": "firmar",
   "shortDef": "to sign",
   "g": 7,
   "causes": [
    "firme"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to sign",
     "\u00c9l no quiso firmar el papel y por ende, no se pudo hacer nada. \u2015 He didn't want to sign the paper and as a result, nothing could be done."
    ]
   ]
  },
  "por": {
   "word": "por",
   "shortDef": "for, by, through",
   "g": 7,
   "causes": [
    "por"
   ],
   "longDef": [
    [
     "for",
     "Lo hice por ti. - I did it for you."
    ],
    [
     "by",
     "Escrito por Juan. - Written by Juan."
    ],
    [
     "through",
     "Entra por la puerta principal. - Enter through the main door."
    ]
   ]
  },
  "medio": {
   "word": "medio",
   "shortDef": "half (one of two equal parts of any whole)",
   "g": 7,
   "causes": [
    "medio"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) half (one of two equal parts of any whole)",
     "Synonym: mitad\n(mathematics) half (any fraction with a denominator of 2)\n(historical) medio, half-celemin (a traditional unit of dry measure equivalent to about 2.3 L)",
     "Synonyms: maquila (Spain); cop\u00edn (Asturias); copino\n(historical) medio (the usual container used to measure medios)\n(historical, Guatemala, Colombia, Ecuador, Venezuela) medio, half-real (a former coin)\n(historical, Dominican Republic) medio, half-peso (a former coin)\n(historical, Ecuador) medio, half-sucre (a former coin)\n(historical, Panama) medio, half-balboa (a former coin)\n(historical, Bolivia) medio, half-boliviano (a former coin)\n(historical, Mexico) medio, half-octavo (a former coin equal to 1\u204416 real)\n(slang, Mexico, Guatemala, El Salvador, Honduras, Costa Rica, Peru) medio (following decimalization, the notional amount of 6+1\u20444 centavos as half of the notional amount of a 1\u20448-peseta real and later by extension any 5 centavo coin)"
    ],
    [
     "(Noun) middle (the part of anything located halfway between its ends or extremes in time or along one dimension in space)",
     "Se despert\u00f3 en medio de la noche. \u2015 She awoke in the middle of the night.\n(sports) midfielder, halfback (a person forming part of the middle or central defensive or offensive line, especially in soccer)\n(spiritualism) Synonym of m\u00e9dium (\"medium\") (a person claiming to the ability to communicate with the dead)\n(politics, business) cut (the payment demanded to permit or facilitate some action, especially as a bribe)\n(philosophy) middle term (the general category that appears in both premises and disappears in the conclusion)\n(mathematics, usually in the plural) mean (the second and third terms of a proportion)"
    ],
    [
     "half (of or related to one of two equal divisions of a whole)",
     "media hora \u2015 half hour",
     "media manzana \u2015 half an apple"
    ],
    [
     "(inexact) half (of or related to any large proportion of a whole)",
     "Medio Nueva York fue a los toros. \u2015 Half of New York went to the bullfight."
    ],
    [
     "half, incompletely (indicating an action interrupted or only partially done)",
     "medio vestido \u2015 half-dressed"
    ],
    [
     "half, kind of (particularly used to partially soften negative descriptions)",
     "Synonym: un poco",
     "Es medio idiota. \u2015 He\u2019s a bit of an idiot... He\u2019s kind of an idiot..."
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of mediar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "media",
    "medias"
   ]
  },
  "mediar": {
   "word": "mediar",
   "shortDef": "to mediate, intercede",
   "g": 7,
   "causes": [
    "medio",
    "media"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to mediate"
    ],
    [
     "(Verb) to center, to give a central, medium or average value"
    ]
   ]
  },
  "calzada": {
   "word": "calzada",
   "shortDef": "road",
   "g": 7,
   "causes": [
    "calzada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) road",
     "Synonym: camino"
    ],
    [
     "(Noun) path, trail",
     "Synonyms: sendero, rastro, pista"
    ],
    [
     "feminine singular of calzado"
    ],
    [
     "feminine singular of calzado"
    ]
   ]
  },
  "calzar": {
   "word": "calzar",
   "shortDef": "to shoe, to wear(shoes), toputon(shoes)",
   "g": 7,
   "causes": [
    "calzada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to wear or put on shoes"
    ],
    [
     "(Verb) to be or have (a shoe size)",
     "\u00bfCu\u00e1nto calzas? \u2015 What's your shoe size?",
     "Yo calzo 44. \u2015 I wear size 44."
    ]
   ]
  },
  "estrecho": {
   "word": "estrecho",
   "shortDef": "narrow",
   "g": 7,
   "causes": [
    "estrecha"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) narrow",
     "Synonym: angosto"
    ],
    [
     "(Adjective) tight",
     "Synonym: apretado\n2023 July 24, Carlos E. Cu\u00e9, \"La resistencia del PSOE y Sumar frustra la mayor\u00eda del PP y Vox y deja abiertas todas las posibilidades\", in El Pa\u00eds\u200e[1]:",
     "Los n\u00fameros son tan estrechos que dejan la gobernabilidad en el aire: el bloque actual tendr\u00eda 172 esca\u00f1os, y necesitar\u00eda al menos la abstenci\u00f3n de Junts para hacer presidente a Pedro S\u00e1nchez, y el bloque de la derecha solo tiene 171 siempre que el PNV se mantenga con el PSOE. \u2015 The numbers are so tight that they leave governance up in the air: the current bloc would have 172 seats, and would need at least the abstention of Junts to make Pedro S\u00e1nchez prime minister, and the right-wing bloc only has 171 as long as the EAJ-PNV remains with the PSOE."
    ],
    [
     "(geography) strait"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of estrechar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "estrecha",
    "estrechas"
   ]
  },
  "construido": {
   "word": "construido",
   "shortDef": "constructed",
   "g": 7,
   "causes": [
    "construida"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) constructed"
    ],
    [
     "past participle of construir"
    ]
   ],
   "opts": [
    "construida",
    "construidos",
    "construidas"
   ]
  },
  "construir": {
   "word": "construir",
   "shortDef": "to build, construct",
   "g": 7,
   "causes": [
    "construida"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to build",
     "El a\u00f1o pasado, construyeron muchos apartamentos. \u2015 They built a lot of apartments last year.\n2020, \"Y\u00f3ok 'ol kaab Maya\", performed by Cemican:",
     "Deja que la turquesa construya un templo azul \u2015 Let the turquoise build a blue temple"
    ],
    [
     "(Verb) to construct"
    ]
   ]
  },
  "sobre": {
   "word": "sobre",
   "shortDef": "over, above, on, upon, atop",
   "g": 7,
   "causes": [
    "sobre"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) over, above, on, upon, atop",
     "La pluma de mi t\u00eda est\u00e1 sobre la mesa. \u2015 My aunt's pen is on the table."
    ],
    [
     "(Preposition) about",
     "Dime algo sobre ti. \u2015 Tell me something about yourself."
    ],
    [
     "envelope"
    ],
    [
     "small packet; sachet"
    ],
    [
     "inflection of sobrar:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "lengua": {
   "word": "lengua",
   "shortDef": "tongue",
   "g": 7,
   "causes": [
    "lengua"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) tongue"
    ],
    [
     "(Noun) language",
     "Synonyms: idioma, habla"
    ]
   ]
  },
  "baja": {
   "word": "baja",
   "shortDef": "A casualty",
   "g": 7,
   "causes": [
    "baja"
   ],
   "longDef": [
    [
     "A casualty",
     "{f}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "bajo",
    "bajas",
    "bajos",
    "baxo"
   ]
  },
  "bajar": {
   "word": "bajar",
   "shortDef": "to go down",
   "g": 7,
   "causes": [
    "baja",
    "bajo",
    "bajado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to go down, come down",
     "Antonym: subir"
    ],
    [
     "(Verb) to get off, to get down, to climb down, to step down, to get out (e.g., of/from a platform or vehicle)",
     "Antonym: subir",
     "Baj\u00e9 del taxi. \u2015 I got out of the taxi.",
     "Bajaron del \u00e1rbol. \u2015 They climbed down the tree."
    ]
   ]
  },
  "arena": {
   "word": "arena",
   "shortDef": "sand, gravel",
   "g": 7,
   "causes": [
    "arena"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (geology) sand, gravel",
     "arena muerta \u2015 pure sand (useless for cultivation)",
     "arenas movedizas \u2015 quicksand",
     "chorro de arena \u2015 sandblast"
    ],
    [
     "(Noun) (building, sports) bullfight arena; boxing ring"
    ],
    [
     "inflection of arenar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "no": {
   "word": "no",
   "shortDef": "no",
   "g": 8,
   "causes": [
    "no"
   ],
   "longDef": [
    [
     "number",
     "{abbr}"
    ],
    [
     "no",
     "{adv}"
    ],
    [
     "not",
     "{adv}"
    ]
   ]
  },
  "atravesar": {
   "word": "atravesar",
   "shortDef": "to cross, crossover, go through",
   "g": 8,
   "causes": [
    "atravesar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to cross, to traverse"
    ],
    [
     "(Verb) to pierce"
    ]
   ]
  },
  "sino": {
   "word": "sino",
   "shortDef": "but (after a negative clause) (i.e., \"but rather\", \"but only\", or \"but rather only\")",
   "g": 8,
   "causes": [
    "sino"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) but (after a negative clause) (i.e., \"but rather\", \"but only\", or \"but rather only\")",
     "No es cantante, sino actor. \u2015 He is not a singer, but an actor."
    ],
    [
     "(Conjunction) except, apart from"
    ],
    [
     "destiny, fate, lot",
     "Synonyms: hado, destino, azar, fario"
    ]
   ]
  },
  "espacio": {
   "word": "espacio",
   "shortDef": "space (distance between things)",
   "g": 8,
   "causes": [
    "espacio"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) space (distance between things)"
    ],
    [
     "(Noun) space (physical extent across two or three dimensions)"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of espaciar"
    ]
   ]
  },
  "tres": {
   "word": "tres",
   "shortDef": "three",
   "g": 8,
   "causes": [
    "tres"
   ],
   "longDef": null
  },
  "hora": {
   "word": "hora",
   "shortDef": "hour (a time period of sixty minutes)",
   "g": 8,
   "causes": [
    "horas",
    "hora"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) hour (a time period of sixty minutes)",
     "Hay veinticuatro horas por el d\u00eda. \u2015 There are twenty-four hours in a day."
    ],
    [
     "(Noun) time (the moment, as indicated by a clock or similar device)",
     "\u00bfQu\u00e9 hora es? \u2015 What time is it?",
     "Ya es hora de ir. \u2015 It's time to go."
    ]
   ]
  },
  "dos": {
   "word": "dos",
   "shortDef": "two",
   "g": 8,
   "causes": [
    "dos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Numeral) two"
    ],
    [
     "plural of do"
    ]
   ]
  },
  "vez": {
   "word": "vez",
   "shortDef": "time, instance",
   "g": 8,
   "causes": [
    "veces"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) time, instance",
     "una vez \u2015 once",
     "a veces \u2015 sometimes",
     "Lo hizo dos veces. \u2015 He did it twice.",
     "cada vez que te veo \u2015 every time that I see you"
    ],
    [
     "(Noun) (Spain) place (in a queue)"
    ]
   ]
  },
  "al": {
   "word": "al",
   "shortDef": "to the, at the (contraction: 'a' + 'el')",
   "g": 8,
   "causes": [
    "al"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Contraction) Contraction of a el (\"at the, to the\")."
    ]
   ]
  },
  "d\u00eda": {
   "word": "d\u00eda",
   "shortDef": "day (any period of 24 hours)",
   "g": 8,
   "causes": [
    "d\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) day (any period of 24 hours)"
    ],
    [
     "(Noun) day (a period from midnight to the following midnight)",
     "El resto della conclu\u00edan sayo de velarte, calzas de velludo para las fiestas, con sus pantuflos de lo mesmo, y los d\u00edas de entresemana se honraba con su vellor\u00ed de lo m\u00e1s fino. \u2015 The rest of it went in a doublet of fine cloth and velvet breeches and shoes to match for holidays, while on week-days he made a brave figure in his best homespun."
    ]
   ]
  },
  "pues": {
   "word": "pues",
   "shortDef": "so, then; in that case",
   "g": 8,
   "causes": [
    "pues"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) so, then; in that case",
     "Synonym: entonces",
     "Pues me voy. \u2015 I'll go, then."
    ],
    [
     "(Conjunction) because, since",
     "Es el mismo gato, pues tiene la misma apariencia. \u2015 It is the same cat, since it has the same appearance."
    ]
   ]
  },
  "todo": {
   "word": "todo",
   "shortDef": "all, every",
   "g": 8,
   "causes": [
    "todo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Determiner) all, every",
     "Antonym: ning\u00fan",
     "todos los d\u00edas \u2015 every day",
     "Todos somos j\u00f3venes. \u2015 We are all young.",
     "todo tipo de \u2015 every type/kind/sort of; all kinds/sorts of"
    ],
    [
     "(Determiner) each, every",
     "Synonym: (more common) cada",
     "Toda persona es un individuo. \u2015 Every person is an individual."
    ],
    [
     "everything",
     "Antonym: nada",
     "todo lo que dijiste \u2015 everything that you said"
    ]
   ],
   "opts": [
    "todos",
    "todas",
    "toda"
   ]
  },
  "tiempo": {
   "word": "tiempo",
   "shortDef": "time",
   "g": 8,
   "causes": [
    "tiempo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (also physics) time",
     "No tengo tiempo. \u2015 I don't have time. / I haven't got time.\n1909, Casiodoro de Reina, Biblia Reina-Valera, Juan 7:6:",
     "D\u00edceles entonces Jes\u00fas: Mi tiempo aun no ha venido; mas vuestro tiempo siempre est\u00e1 presto. \u2015 Then Jesus says to them: My time has not yet come; but your time is always ready."
    ],
    [
     "(Noun) a while, period of time, long time, length of time, indeterminate amount of time",
     "\u00bfCu\u00e1nto tiempo hace que vives aqu\u00ed? \u2015 How long have you been living here?",
     "Amiga, ha pasado demasiado tiempo. \u2015 Friend, it's been too long.",
     "(literally, \"Too much time has passed.\")",
     "Hace tiempo que yo no tomaba un buen trago. \u2015 It's been a while since I've had a good drink."
    ]
   ]
  },
  "restante": {
   "word": "restante",
   "shortDef": "remaining (residual)",
   "g": 8,
   "causes": [
    "restante"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) remaining (residual)"
    ],
    [
     "remnant (small portion remaining of a larger thing or group)"
    ]
   ],
   "opts": [
    "restantes"
   ]
  },
  "cubierta": {
   "word": "cubierta",
   "shortDef": "cover, covering, casing, lid, shroud",
   "g": 8,
   "causes": [
    "cubierta"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) cover, covering, casing, lid, shroud"
    ],
    [
     "(Noun) cover, jacket (of a book)",
     "Synonym: forro"
    ],
    [
     "feminine singular of cubierto"
    ],
    [
     "feminine singular of cubierto"
    ]
   ]
  },
  "cubrir": {
   "word": "cubrir",
   "shortDef": "to cover",
   "g": 8,
   "causes": [
    "cubierta"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to cover",
     "Synonym: tapar"
    ],
    [
     "(Verb) (zoology) to cover, to mount"
    ]
   ]
  },
  "aguas": {
   "word": "aguas",
   "shortDef": "be careful!",
   "g": 8,
   "causes": [
    "aguas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "be careful!",
     "{interj}"
    ],
    [
     "pay attention!",
     "{interj}"
    ]
   ]
  },
  "aguar": {
   "word": "aguar",
   "shortDef": "to dilute",
   "g": 8,
   "causes": [
    "aguas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to water down, dilute"
    ],
    [
     "(Verb) to spoil"
    ]
   ]
  },
  "crecer": {
   "word": "crecer",
   "shortDef": "to grow (up)",
   "g": 8,
   "causes": [
    "crec\u00edan"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to grow",
     "Antonym: decrecer"
    ]
   ]
  },
  "marea": {
   "word": "marea",
   "shortDef": "tide",
   "g": 8,
   "causes": [
    "marea"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) tide"
    ],
    [
     "inflection of marear:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "tarde": {
   "word": "tarde",
   "shortDef": "late",
   "g": 9,
   "causes": [
    "tarde"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) late",
     "Antonym: temprano",
     "Siempre llega tarde. \u2015 He/she always arrives late."
    ],
    [
     "afternoon",
     "Buenas tardes. \u2015 Good afternoon.",
     "por la tarde \u2015 in the afternoon"
    ],
    [
     "evening (before sunset)",
     "Synonym: noche"
    ],
    [
     "late",
     "Synonym: tard\u00edo",
     "Antonym: temprano",
     "demasiado poco, demasiado tarde \u2015 too little, too late"
    ],
    [
     "inflection of tardar:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "tardar": {
   "word": "tardar",
   "shortDef": "to take a long time",
   "g": 9,
   "causes": [
    "tarde"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to delay"
    ],
    [
     "(Verb) to last"
    ]
   ]
  },
  "cruzar": {
   "word": "cruzar",
   "shortDef": "to cross",
   "g": 10,
   "causes": [
    "cruz\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to cross (including of legs)"
    ],
    [
     "(Verb) to exchange (words)"
    ]
   ]
  },
  "comprar": {
   "word": "comprar",
   "shortDef": "to buy, purchase",
   "g": 10,
   "causes": [
    "comprar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to buy (to obtain in exchange of money or goods)",
     "Antonym: vender\n2015 October 22, \"\u00bfLavadora? Nunca. C\u00f3mo conseguir que mis zapatillas blancas sigan blancas\", in El Pa\u00eds\u200e[1]:",
     "Si est\u00e1n demasiado sucios, pase por una mercer\u00eda y c\u00f3mprese unos nuevos cada cierto tiempo. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "(Verb) to buy out",
     "Synonym: adquirir"
    ]
   ]
  },
  "algunas": {
   "word": "algunas",
   "shortDef": "Feminine plural of alguno; some (some people)",
   "g": 10,
   "causes": [
    "algunas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "Feminine plural of alguno; some (some people)",
     "{pron}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "alguno",
    "alguna",
    "alg\u00fan",
    "algunos"
   ]
  },
  "dejando": {
   "word": "dejando",
   "shortDef": "leaving",
   "g": 10,
   "causes": [
    "dejando"
   ],
   "longDef": null
  },
  "dejar": {
   "word": "dejar",
   "shortDef": "to leave, abandon, to let, allow",
   "g": 10,
   "causes": [
    "dejando",
    "dejaron"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to leave (to place)",
     "Dej\u00e9 la cerveza arriba. \u2015 I left the beer upstairs."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to leave, to keep (to allow to continue)",
     "Me gusta dejar la luz encendida. \u2015 I like to keep/leave the light on.",
     "Supongo que podr\u00edamos dejar el restaurante abierto un poco m\u00e1s. \u2015 I suppose we could keep the restaurant open a little bit longer."
    ]
   ]
  },
  "solo": {
   "word": "solo",
   "shortDef": "only, solely, just",
   "g": 10,
   "causes": [
    "sola"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) only, solely, just",
     "Synonyms: solamente, \u00fanicamente",
     "Solo quiero salir. \u2015 I just want to leave.",
     "No solo... sino tambi\u00e9n... \u2015 Not only... but also..."
    ],
    [
     "sole, only, unique, single"
    ],
    [
     "lonely, lonesome"
    ]
   ],
   "opts": [
    "sola",
    "solos",
    "solas"
   ]
  },
  "hijita": {
   "word": "hijita",
   "shortDef": "A little daughter, daughterling",
   "g": 10,
   "causes": [
    "hijita"
   ],
   "longDef": [
    [
     "A little daughter, daughterling",
     "{f}"
    ]
   ]
  },
  "mientras": {
   "word": "mientras",
   "shortDef": "while, whilst, as (at the same time as)",
   "g": 11,
   "causes": [
    "mientras"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) (with the indicative) while, whilst, as (at the same time as)",
     "Synonym: en cuanto",
     "Qu\u00e9date aqu\u00ed con los chicos mientras hablo con la gerente. \u2015 Stay here with the kids while I talk with the manager."
    ],
    [
     "(Conjunction) (with the subjunctive) as long as, so long as (expressing a condition)",
     "Synonym: con tal que",
     "Mientras llueva, me quedar\u00e9 en casa. \u2015 As long as it rains, I'll stay at home."
    ],
    [
     "meanwhile"
    ]
   ]
  },
  "padre": {
   "word": "padre",
   "shortDef": "father",
   "g": 11,
   "causes": [
    "padre"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (family) father",
     "Synonyms: pap\u00e1, progenitor"
    ],
    [
     "(Noun) (Christianity) father",
     "Synonyms: cura, p\u00e1rroco, sacerdote"
    ],
    [
     "(Mexico, slang) cool, acceptable, easy",
     "Synonyms: see Thesaurus:guay"
    ]
   ]
  },
  "apresurar": {
   "word": "apresurar",
   "shortDef": "to accelerate, hurry",
   "g": 11,
   "causes": [
    "apresuraba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to quicken"
    ],
    [
     "(Verb) (reflexive) to rush, to hasten [+ a (infinitive) = to do something]",
     "Synonym: apurar"
    ]
   ]
  },
  "paso": {
   "word": "paso",
   "shortDef": "pace (rough distance of a brisk stride)",
   "g": 11,
   "causes": [
    "paso"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) pace (rough distance of a brisk stride)"
    ],
    [
     "(Noun) (historical, measure) paso, Spanish pace (a traditional unit of length equivalent to about 1.4 m)"
    ],
    [
     "dried (said of fruit)"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of pasar"
    ]
   ]
  },
  "pasar": {
   "word": "pasar",
   "shortDef": "to pass, to spend (time), to happen",
   "g": 11,
   "causes": [
    "paso",
    "pasar",
    "pasado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to pass, to hand, to slip"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to happen",
     "Synonyms: ocurrir, suceder",
     "\u00bfqu\u00e9 pasa? \u2015 what's up?",
     "estas cosas pasan \u2015 these things happen",
     "Ya me ha pasado. \u2015 It has already happened to me."
    ]
   ]
  },
  "hacia": {
   "word": "hacia",
   "shortDef": "toward, towards",
   "g": 11,
   "causes": [
    "hacia"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) toward, towards",
     "\u0421aminaremos hacia el centro de la ciudad. \u2015 We'll walk towards the center of the city.",
     "El cohete se dirige hacia la luna. \u2015 The rocket is heading towards the Moon."
    ]
   ]
  },
  "pueblo": {
   "word": "pueblo",
   "shortDef": "town, village",
   "g": 11,
   "causes": [
    "pueblo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) town, village",
     "Synonym: aldea",
     "Coordinate term: ciudad"
    ],
    [
     "(Noun) the common people, the working classes",
     "Synonym: clase obrera"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of poblar"
    ]
   ]
  },
  "poblar": {
   "word": "poblar",
   "shortDef": "to populate",
   "g": 11,
   "causes": [
    "pueblo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive, intranstive) to populate"
    ]
   ]
  },
  "vecino": {
   "word": "vecino",
   "shortDef": "neighbour (a person living on adjacent or nearby land)",
   "g": 11,
   "causes": [
    "vecino"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) neighbour (a person living on adjacent or nearby land)"
    ],
    [
     "(Noun) (especially in the plural) a resident or inhabitant of an area, especially of a neighborhood or a village"
    ],
    [
     "neighboring, adjacent"
    ]
   ],
   "opts": [
    "vecina",
    "vecinas"
   ]
  },
  "mala": {
   "word": "mala",
   "shortDef": "suitcase",
   "g": 11,
   "causes": [
    "mala"
   ],
   "longDef": [
    [
     "suitcase",
     "{f}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "malo",
    "malas"
   ]
  },
  "traza": {
   "word": "traza",
   "shortDef": "trace (of lines)",
   "g": 11,
   "causes": [
    "traza"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) trace (of lines)"
    ],
    [
     "(Noun) design, layout (e.g., for a blueprint)"
    ],
    [
     "inflection of trazar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "trazar": {
   "word": "trazar",
   "shortDef": "to trace, draw, sketch",
   "g": 11,
   "causes": [
    "traza"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to trace"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to draw, to plot, to chart",
     "Debemos trazar un rumbo hacia la nave comandante. \u2015 We should plot a course for the command ship."
    ]
   ]
  },
  "oculto": {
   "word": "oculto",
   "shortDef": "hidden, secret",
   "g": 11,
   "causes": [
    "ocultos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) hidden, secret"
    ],
    [
     "(Adjective) occult"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of ocultar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "ocultos"
   ]
  },
  "detr\u00e1s": {
   "word": "detr\u00e1s",
   "shortDef": "behind, at the rear",
   "g": 11,
   "causes": [
    "detr\u00e1s"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) behind, at the rear"
    ],
    [
     "(Adverb) after"
    ]
   ]
  },
  "unas": {
   "word": "unas",
   "shortDef": "some, a few",
   "g": 11,
   "causes": [
    "unas"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "uno",
    "una",
    "unos"
   ]
  },
  "espiar": {
   "word": "espiar",
   "shortDef": "to spy on",
   "g": 11,
   "causes": [
    "espiaban"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to spy, to spy on (act as a spy)",
     "Synonyms: avizorar, vacilar"
    ]
   ]
  },
  "sus": {
   "word": "sus",
   "shortDef": "Your",
   "g": 11,
   "causes": [
    "sus"
   ],
   "longDef": [
    [
     "Your",
     "{adj} [formal]"
    ]
   ],
   "opts": [
    "suyo",
    "su"
   ]
  },
  "movimiento": {
   "word": "movimiento",
   "shortDef": "movement (physical motion between points in space)",
   "g": 11,
   "causes": [
    "movimientos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) movement (physical motion between points in space)",
     "Synonym: moci\u00f3n"
    ],
    [
     "(Noun) movement (a trend in various fields or social categories)"
    ]
   ]
  },
  "gente": {
   "word": "gente",
   "shortDef": "people",
   "g": 12,
   "causes": [
    "gente"
   ],
   "longDef": null
  },
  "saqueo": {
   "word": "saqueo",
   "shortDef": "sack, plunder, pillage",
   "g": 12,
   "causes": [
    "saqueo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) sack, plunder, pillage",
     "el Saqueo de Roma \u2015 the Sack of Rome"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of saquear"
    ]
   ]
  },
  "saquear": {
   "word": "saquear",
   "shortDef": "to pillage, loot, sack",
   "g": 12,
   "causes": [
    "saqueo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to sack"
    ],
    [
     "(Verb) to plunder, to pillage"
    ]
   ]
  },
  "naufragar": {
   "word": "naufragar",
   "shortDef": "to sink, bewrecked, shipwrecked",
   "g": 12,
   "causes": [
    "naufragan"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to be shipwrecked"
    ],
    [
     "(Verb) to fail, founder"
    ]
   ]
  },
  "sabiendo": {
   "word": "sabiendo",
   "shortDef": "knowing",
   "g": 13,
   "causes": [
    "sabiendo"
   ],
   "longDef": null
  },
  "saber": {
   "word": "saber",
   "shortDef": "to know (information)",
   "g": 13,
   "causes": [
    "sabiendo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to know (a fact), to wit",
     "S\u00e9 que volver\u00e1. \u2015 I know that it'll come back.",
     "Lo siguiente que s\u00e9... \u2015 Next thing I know...",
     "que yo sepa \u2015 as far as I know",
     "Si tu supieras... \u2015 If you knew..."
    ],
    [
     "(Verb) to know how to do something",
     "Sabe hablar espa\u00f1ol. \u2015 He knows how to speak Spanish."
    ],
    [
     "knowledge"
    ]
   ]
  },
  "estrellar": {
   "word": "estrellar",
   "shortDef": "to smash, shatter",
   "g": 13,
   "causes": [
    "estrellar\u00edan",
    "estrellarse"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to smash, shatter"
    ],
    [
     "(Verb) (also takes a reflexive pronoun) to crash",
     "El coche se estrell\u00f3 contra la pared. \u2015 The car crashed into the wall.\n2017, Tyto Alba, Fellini en Roma, Astiberri, \u2192ISBN, page 9:",
     "\u00a1Dios m\u00edo! \u00a1Nos vamos a estrellar! \u00a1Vamos a morir todos! \u2015 (please add an English translation of this quotation)\n2022 September 4, Jes\u00fas A. Ca\u00f1as, Reuters, \"Un avi\u00f3n privado que hab\u00eda despegado de Jerez de la Frontera se estrella en Letonia\", in El Pa\u00eds\u200e[1]:",
     "Un avi\u00f3n privado se ha estrellado la noche de este domingo frente a las costas de Letonia, seg\u00fan ha anunciado el servicio de rescate de Suecia, y despu\u00e9s de que dos aviones militares lo siguieran durante parte de su trayectoria. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "stellar; pertaining to stars",
     "Synonym: estelar"
    ]
   ]
  },
  "contra": {
   "word": "contra",
   "shortDef": "against, versus",
   "g": 13,
   "causes": [
    "contra"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) against, versus",
     "Synonym: en oposici\u00f3n a",
     "Antonym: a favor de",
     "la lucha contra el prejuicio \u2015 the fight against prejudice"
    ],
    [
     "con (disadvantage)",
     "Antonym: pro"
    ],
    [
     "antidote"
    ],
    [
     "opposite, facing",
     "Synonym: en oposici\u00f3n a",
     "Antonym: a favor de"
    ]
   ]
  },
  "arrecife": {
   "word": "arrecife",
   "shortDef": "reef",
   "g": 13,
   "causes": [
    "arrecifes"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) reef",
     "Synonym: escollo"
    ]
   ]
  },
  "si": {
   "word": "si",
   "shortDef": "if",
   "g": 13,
   "causes": [
    "si"
   ],
   "longDef": null
  },
  "le": {
   "word": "le",
   "shortDef": "to him, to her, to you",
   "g": 13,
   "causes": [
    "les",
    "le"
   ],
   "longDef": [
    [
     "To her, for her (dative form of ella)",
     "{pron}"
    ],
    [
     "To him, for him (dative form of \u00e9l)",
     "{pron}"
    ],
    [
     "To you, for you (dative form of usted, ello, lo)",
     "{pron}"
    ]
   ]
  },
  "advertir": {
   "word": "advertir",
   "shortDef": "to advise, to givenotice, togivewarning, totakenoticeof, towarn",
   "g": 13,
   "causes": [
    "advert\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive with de or with no preposition) to warn",
     "Synonym: avisar",
     "Te advierto que no lo hagas otra vez. \u2015 I'm warning you not to do it again.",
     "Le advert\u00ed del peligro. \u2015 I warned him of the danger."
    ],
    [
     "(Verb) to notice",
     "Synonyms: notar, reparar en",
     "Advert\u00ed algunos errores en su informe. \u2015 I noticed some mistakes in his report."
    ]
   ]
  },
  "riesgo": {
   "word": "riesgo",
   "shortDef": "chance; risk; the possibility of harm or an unfavorable outcome from random chance",
   "g": 13,
   "causes": [
    "riesgo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) chance; risk; the possibility of harm or an unfavorable outcome from random chance",
     "capital de riesgo \u2015 venture capital",
     "corre el riesgo \u2015 it runs the risk"
    ]
   ]
  },
  "entonces": {
   "word": "entonces",
   "shortDef": "then, next, thereupon, at that time, at that point",
   "g": 13,
   "causes": [
    "entonces"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) then, next, thereupon, at that time, at that point",
     "Desde entonces, siempre he tenido cuidado. \u2015 Since then I've always been careful.",
     "Entonces, el ladr\u00f3n se fue. \u2015 After that, the thief left."
    ],
    [
     "(Conjunction) then, therefore, so, thus",
     "Estaba lloviendo antes, entonces de seguro viniste con paraguas, \u00bfno?. \u2015 It was raining before, so you certainly came in with an umbrella, didn't you?."
    ]
   ]
  },
  "bueno": {
   "word": "bueno",
   "shortDef": "good",
   "g": 13,
   "causes": [
    "buena"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) good",
     "Antonym: malo",
     "Que tengas una buena noche. \u2015 Have a good night.",
     "Que tengas un buen viaje. \u2015 Have a good trip."
    ],
    [
     "(Adjective) fine",
     "Synonym: fino"
    ],
    [
     "okay; fine",
     "Synonyms: vale, de acuerdo, est\u00e1 bien"
    ],
    [
     "(used at the start of a phrase) well; a short pause in a sentence",
     "Bueno, pues, mira. \u2015 Well, then, look."
    ]
   ],
   "opts": [
    "buena",
    "buen",
    "buenas",
    "buenos",
    "bona",
    "wena",
    "weno"
   ]
  },
  "presa": {
   "word": "presa",
   "shortDef": "reservoir, dam",
   "g": 13,
   "causes": [
    "presa"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) reservoir, dam"
    ],
    [
     "(Noun) piece of meat"
    ],
    [
     "feminine singular of preso"
    ]
   ]
  },
  "prender": {
   "word": "prender",
   "shortDef": "to seize, grasp, catch",
   "g": 13,
   "causes": [
    "presa"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to catch, to arrest",
     "Synonyms: detener, arrestar, aprehender"
    ],
    [
     "(Verb) to take, to pick up",
     "Synonyms: tomar, coger"
    ]
   ]
  },
  "proponer": {
   "word": "proponer",
   "shortDef": "to propose",
   "g": 13,
   "causes": [
    "propusieron"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to propose, to propound, to put forth, to put forward, to bring forward, to suggest"
    ],
    [
     "(Verb) to nominate (e.g., a candidate, a representative)"
    ]
   ]
  },
  "apoderarse": {
   "word": "apoderarse",
   "shortDef": "to takepower, to takepossession",
   "g": 13,
   "causes": [
    "apoderarse"
   ],
   "longDef": [
    [
     "to take power",
     "{vr}"
    ]
   ]
  },
  "llegado": {
   "word": "llegado",
   "shortDef": "arrived",
   "g": 14,
   "causes": [
    "llegado"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "llegada",
    "llegados",
    "llegadas"
   ]
  },
  "llegar": {
   "word": "llegar",
   "shortDef": "to arrive, come, reach",
   "g": 14,
   "causes": [
    "llegado",
    "llegaba",
    "llegar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to arrive, get (to)",
     "Cuando llegues a casa, m\u00e1ndame un mensaje. \u2015 When you get home, send me a message.\n2015 July 5, \"Cocodrilos, \u00a1a desayunar!\", in El Pa\u00eds\u200e[1]:",
     "Tratad de llegadme enteros que faltan m\u00e1s de tres semanas y os he tra\u00eddo aqu\u00ed porque os necesito. \u2015 (please add an English translation of this quotation)"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to get up to, to go up to (+ a or + hasta)"
    ]
   ]
  },
  "\u00e9ste": {
   "word": "\u00e9ste",
   "shortDef": "this one",
   "g": 14,
   "causes": [
    "\u00e9ste"
   ],
   "longDef": null
  },
  "salir": {
   "word": "salir",
   "shortDef": "to leave, go out",
   "g": 14,
   "causes": [
    "salieron"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to go out, to leave, to depart, to head out"
    ],
    [
     "(Verb) to go out, to come out (to leave one's abode to go to public places)",
     "Synonym: egresar"
    ]
   ]
  },
  "escondrijo": {
   "word": "escondrijo",
   "shortDef": "hiding place, hideout, hideaway",
   "g": 14,
   "causes": [
    "escondrijo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) hiding place, hideout, hideaway",
     "Synonym: escondite"
    ],
    [
     "(Noun) cache, stash"
    ]
   ]
  },
  "derribar": {
   "word": "derribar",
   "shortDef": "to knockdown, to overthrow, toteardown, tothrowdown",
   "g": 14,
   "causes": [
    "derribaron"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to bring down, to shoot down",
     "Synonym: abatir"
    ],
    [
     "(Verb) to knock down, to demolish, to break down, to tear down, to topple, to pull down, to kick down, to batter down",
     "Synonym: derruir"
    ]
   ]
  },
  "suelo": {
   "word": "suelo",
   "shortDef": "soil, earth",
   "g": 14,
   "causes": [
    "suelo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) soil, earth",
     "Synonym: tierra"
    ],
    [
     "(Noun) ground, floor",
     "Synonym: piso"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of solar"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of soler: \"I usually\"",
     "Suelo venir a las cinco. \u2015 I usually come at five o\u2019clock."
    ]
   ]
  },
  "soler": {
   "word": "soler",
   "shortDef": "to be accustomed to, bein the habit of, have the custom of",
   "g": 14,
   "causes": [
    "suelo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (auxiliary) to be accustomed to doing something, to do something on a regular basis, to do something usually or often",
     "suele llegar tarde \u2015 he usually arrives late"
    ],
    [
     "(Verb) (auxiliary) to tend to",
     "Por lo general no dice nada que merezca la pena o\u00edr, as\u00ed que suelo simplemente ignorarlo. \u2015 He generally doesn't say anything worth hearing, so I usually just ignore him."
    ]
   ]
  },
  "atar": {
   "word": "atar",
   "shortDef": "to bind, tie",
   "g": 14,
   "causes": [
    "ataron"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to tie, tie up, tie down, to tether (secure (something) by rope or the like)",
     "Synonyms: amarrar, ligar",
     "Antonym: desatar"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to constrain, limit (prevent or remove movement, leave (someone or something) without freedom of movement or ability to act)"
    ]
   ]
  },
  "pie": {
   "word": "pie",
   "shortDef": "foot (a part of the body)",
   "g": 14,
   "causes": [
    "pies"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) foot (a part of the body)",
     "Synonym: (of an animal) pata"
    ],
    [
     "(Noun) English or American foot (a unit of length equal to 30.48 cm)"
    ],
    [
     "first-person singular preterite indicative of piar"
    ]
   ]
  },
  "pi": {
   "word": "pi",
   "shortDef": "pi; the Greek letter \u03a0, \u03c0",
   "g": 14,
   "causes": [
    "pies"
   ],
   "longDef": null
  },
  "mano": {
   "word": "mano",
   "shortDef": "hand",
   "g": 14,
   "causes": [
    "manos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (anatomy, of a person) hand"
    ],
    [
     "(Noun) (of an animal) front foot"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of manar"
    ]
   ]
  },
  "bajo": {
   "word": "bajo",
   "shortDef": "under (in both literal and figurative senses)",
   "g": 14,
   "causes": [
    "bajo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) under (in both literal and figurative senses)",
     "Synonym: debajo de",
     "No hay nada nuevo bajo el sol. \u2015 There's nothing new under the sun."
    ],
    [
     "short (of little height)",
     "Antonym: alto"
    ],
    [
     "low, ground (situated close to the ground)",
     "Antonym: alto"
    ],
    [
     "low"
    ],
    [
     "down (location)"
    ],
    [
     "(music) bass (sound, voice or instrument)"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of bajar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "baja",
    "bajas",
    "bajos",
    "baxo"
   ]
  },
  "custodia": {
   "word": "custodia",
   "shortDef": "custody",
   "g": 14,
   "causes": [
    "custodia"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) custody"
    ],
    [
     "(Noun) safekeeping"
    ],
    [
     "inflection of custodiar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "custodiar": {
   "word": "custodiar",
   "shortDef": "to guard, take careof",
   "g": 14,
   "causes": [
    "custodia"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to guard; watch over",
     "Synonyms: velar, vigilar"
    ]
   ]
  },
  "dem\u00e1s": {
   "word": "dem\u00e1s",
   "shortDef": "others, other ones",
   "g": 14,
   "causes": [
    "dem\u00e1s"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) others, other ones"
    ],
    [
     "other, remaining",
     "los dem\u00e1s pasajeros \u2015 the other passengers"
    ],
    [
     "(obsolete) besides, in addition to",
     "Synonym: adem\u00e1s"
    ]
   ]
  },
  "dirigir": {
   "word": "dirigir",
   "shortDef": "to direct",
   "g": 14,
   "causes": [
    "dirig\u00edan"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to direct"
    ],
    [
     "(Verb) to lead, guide, conduct"
    ]
   ]
  },
  "playa": {
   "word": "playa",
   "shortDef": "beach",
   "g": 14,
   "causes": [
    "playa"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) beach",
     "Afirmar\u00e9is seguros que es la capital de Espa\u00f1a / Pero al llegar agosto, \u00a1vaya, vaya! / Aqu\u00ed no hay playa \u2015 You will surely affirm that it is the capital of Spain / But when August arrives, wow, wow! / There is no beach here"
    ],
    [
     "(Noun) car park"
    ],
    [
     "feminine singular of playo"
    ]
   ]
  },
  "entretanto": {
   "word": "entretanto",
   "shortDef": "meanwhile",
   "g": 15,
   "causes": [
    "entretanto"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) meanwhile",
     "Synonyms: mientras tanto, mientras\n2016 December 16, \"Page espera que el congreso del PSOE \"no se cierre en falso\" y sea \"convergente\"\", in El Pa\u00eds\u200e[1]:",
     "Entretanto, los candidatables que m\u00e1s suenan miden sus fuerzas y otros de los que se habla en los mentideros socialistas como una opci\u00f3n intermedia, como Patxi L\u00f3pez, guardan silencio: S\u00e1nchez desafi\u00f3 el s\u00e1bado con un acto en Asturias al presidente de la gestora y del Principado, Javier Fern\u00e1ndez, y esta tarde la presidenta de Andaluc\u00eda, Susana D\u00edaz, compartir\u00e1 cartel con el expresidente Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero en un acto por el d\u00e9cimo aniversario de la Ley de Dependencia en Ja\u00e9n. \u2015 Meanwhile, the candidates that are making the most noise are measuring their strengths and others who are talked about among socialist gossip circles as an intermediate option, such as Patxi L\u00f3pez, are silent: S\u00e1nchez challenged the president of the management and the Principality, Javier Fern\u00e1ndez, on Saturday with an act in Asturias, and this afternoon the President of Andalusia, Susana D\u00edaz, will share a poster with former President Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero in an act for the tenth anniversary of the Dependency Law in Ja\u00e9n."
    ],
    [
     "time being; mean time"
    ]
   ]
  },
  "esperar": {
   "word": "esperar",
   "shortDef": "to wait for, to hope",
   "g": 15,
   "causes": [
    "esperaba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to hope for, hope to (often with a verb in the subjunctive)",
     "esperar con inter\u00e9s \u2015 to look forward to, to eagerly await",
     "Espera que no sea necesario. \u2015 He hopes it won't be necessary."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to expect, look for (often with a verb in the indicative)",
     "Espera que no sea f\u00e1cil. \u2015 He expects it isn't easy."
    ]
   ]
  },
  "impaciente": {
   "word": "impaciente",
   "shortDef": "impatient",
   "g": 15,
   "causes": [
    "impaciente"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) impatient",
     "Antonym: paciente"
    ],
    [
     "inflection of impacientar:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ],
   "opts": [
    "impacientes"
   ]
  },
  "vuelta": {
   "word": "vuelta",
   "shortDef": "turn",
   "g": 15,
   "causes": [
    "vuelta"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) turn"
    ],
    [
     "(Noun) return"
    ],
    [
     "feminine singular of vuelto"
    ]
   ]
  },
  "volver": {
   "word": "volver",
   "shortDef": "to return, go back",
   "g": 15,
   "causes": [
    "vuelta"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to return, to revert, to get back",
     "Synonym: regresar",
     "Vuelvan a trabajar. / Vuelva al trabajo. \u2015 Get back to work."
    ],
    [
     "(Verb) to come back, go back",
     "Si realmente est\u00e1s pensando en volver a aquel lugar sucio, debes haberte enloquecido totalmente. \u2015 If you're really thinking about going back to that filthy place, you must have gone totally crazy."
    ]
   ]
  },
  "acercar": {
   "word": "acercar",
   "shortDef": "to bring near",
   "g": 16,
   "causes": [
    "acercaba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to bring close"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to zoom in"
    ]
   ]
  },
  "hab\u00eda": {
   "word": "hab\u00eda",
   "shortDef": "There was X",
   "g": 16,
   "causes": [
    "hab\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "There was X",
     "{phrase}"
    ],
    [
     "There were X",
     "{phrase}"
    ]
   ]
  },
  "tempestad": {
   "word": "tempestad",
   "shortDef": "tempest, storm (especially at sea)",
   "g": 16,
   "causes": [
    "tempestad"
   ],
   "longDef": null
  },
  "ya": {
   "word": "ya",
   "shortDef": "now",
   "g": 16,
   "causes": [
    "ya"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) now",
     "Synonyms: ahora, (colloquial) ahorita",
     "P\u00falsalo ya. \u2015 Press it now.",
     "Preparados, listos, ya. \u2015 Ready, set, go."
    ],
    [
     "(Adverb) already, yet",
     "Ya lo hice. \u2015 I already did it."
    ],
    [
     "first (something) then (something else); first (something), now (something else)",
     "\u00a1Ya lluvia ya nieve! \u2015 First rain, now snow!"
    ],
    [
     "whether (something) or (something else)",
     "ya sol ya lluvia \u2015 whether sun or rain"
    ],
    [
     "come on!, let's go!",
     "Synonyms: vamos, v\u00e1monos, adelante, \u00e1ndale, (Mexico) \u00f3rale, (Chile) ya po"
    ],
    [
     "(colloquial) used to acknowledge or dismiss the previous statement",
     "\u2014Sabes que quedamos con Antonio esta tarde. \u2014Ya. \u2015 \"You know we're hanging out with Antonio tonight.\" \"I know.\"",
     "\u2014No podr\u00e1s venir, que trabajas ese d\u00eda. \u2014Ya, pero cerramos temprano los viernes. \u2015 \"You can't come, you're working that day.\" \"Right, but we close early on Fridays.\""
    ]
   ]
  },
  "ola": {
   "word": "ola",
   "shortDef": "wave (on the surface of a liquid)",
   "g": 16,
   "causes": [
    "olas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) wave (on the surface of a liquid)",
     "Synonym: onda"
    ],
    [
     "(Noun) (figuratively) sudden appearance of a large amount of something",
     "ola de calor \u2015 heatwave"
    ]
   ]
  },
  "o\u00edr": {
   "word": "o\u00edr",
   "shortDef": "to hear",
   "g": 16,
   "causes": [
    "o\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to hear",
     "\u00a1Oiga, por favor! \u2015 Excuse me!",
     "(literally, \"Hear, please!\")"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to hear (passively perceive a sound)",
     "O\u00ed ruidos extra\u00f1os viniendo desde detr\u00e1s de la puerta y tuve miedo. \u2015 I heard strange noises coming from behind the door and got scared."
    ]
   ]
  },
  "viento": {
   "word": "viento",
   "shortDef": "wind (the movement of air)",
   "g": 16,
   "causes": [
    "viento"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) wind (the movement of air)"
    ],
    [
     "(Noun) woodwind section (of an orchestra)"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of ventar"
    ]
   ]
  },
  "bramar": {
   "word": "bramar",
   "shortDef": "to roar, to bellow",
   "g": 16,
   "causes": [
    "bramar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "to roar, to bellow",
     "{v}"
    ]
   ]
  },
  "alrededor": {
   "word": "alrededor",
   "shortDef": "around (from place to place)",
   "g": 16,
   "causes": [
    "alrededor"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) around (from place to place)"
    ],
    [
     "(also in the plural) surroundings",
     "Synonyms: contorno, entorno, extrarradio"
    ]
   ]
  },
  "dar": {
   "word": "dar",
   "shortDef": "to give",
   "g": 17,
   "causes": [
    "dieron"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to give, to give out"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to hand over"
    ]
   ]
  },
  "seis": {
   "word": "seis",
   "shortDef": "six",
   "g": 17,
   "causes": [
    "seis"
   ],
   "longDef": null
  },
  "ignorar": {
   "word": "ignorar",
   "shortDef": "to beignorantof, nottoknow",
   "g": 17,
   "causes": [
    "ignoraba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to not know; to be ignorant of",
     "Synonym: desconocer",
     "Antonym: saber"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to ignore, to disregard (to deliberately not pay attention to)",
     "Antonym: prestar atenci\u00f3n"
    ]
   ]
  },
  "pronto": {
   "word": "pronto",
   "shortDef": "soon, promptly, any time soon",
   "g": 17,
   "causes": [
    "pronto"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) soon, promptly, any time soon",
     "Synonym: luego",
     "de pronto \u2015 suddenly"
    ],
    [
     "prompt, on time"
    ],
    [
     "ready"
    ]
   ],
   "opts": [
    "pronta",
    "prontos",
    "prontas"
   ]
  },
  "subir": {
   "word": "subir",
   "shortDef": "to go up, rise, move up, climb, raise up",
   "g": 17,
   "causes": [
    "subir\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to go up or come up",
     "Antonym: bajar"
    ],
    [
     "(Verb) to raise",
     "Synonym: alzar"
    ]
   ]
  },
  "siete": {
   "word": "siete",
   "shortDef": "seven",
   "g": 18,
   "causes": [
    "siete"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Numeral) seven"
    ],
    [
     "seven"
    ]
   ]
  },
  "mirar": {
   "word": "mirar",
   "shortDef": "to watch, look at",
   "g": 18,
   "causes": [
    "mir\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to look at (to try to see, to pay attention to with one\u2019s eyes)"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to watch (to look at, view, or observe for a period of time)",
     "Est\u00e1bamos mirando la televisi\u00f3n. \u2015 We were watching TV."
    ]
   ]
  },
  "pero": {
   "word": "pero",
   "shortDef": "but",
   "g": 18,
   "causes": [
    "pero"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) but",
     "Synonym: mas",
     "Mi casa es peque\u00f1a, pero c\u00f3moda. \u2015 My house is small, but comfortable."
    ],
    [
     "(Conjunction) well well; so; well (used for emphasis)"
    ],
    [
     "but (restriction)"
    ]
   ]
  },
  "media": {
   "word": "media",
   "shortDef": "half an hour",
   "g": 19,
   "causes": [
    "media"
   ],
   "longDef": [
    [
     "half an hour",
     "{f}"
    ],
    [
     "mean, average",
     "{f} [mathematics]"
    ],
    [
     "pantyhose",
     "{f}"
    ],
    [
     "sock, stocking",
     "{f}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "medio",
    "medias"
   ]
  },
  "borde": {
   "word": "borde",
   "shortDef": "edge, border, brink, verge, rim, margin",
   "g": 19,
   "causes": [
    "borde"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) edge, border, brink, verge, rim, margin"
    ],
    [
     "(Noun) brim, rim, lip (top edge of a vessel or container)"
    ],
    [
     "bastard (born out of wedlock)",
     "Synonym: bastardo"
    ],
    [
     "(colloquial, Spain) rude, impertinent",
     "Synonyms: impertinente, antip\u00e1tico"
    ],
    [
     "inflection of bordar:\nfirst/third-person singular present subjunctive\nthird-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "cima": {
   "word": "cima",
   "shortDef": "top",
   "g": 19,
   "causes": [
    "cimas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) top",
     "en la cima del mundo \u2015 on top of the world"
    ],
    [
     "(Noun) peak, summit, mountaintop (top of a mountain or hill)",
     "Synonyms: cumbre, pico"
    ],
    [
     "inflection of cimar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "alta": {
   "word": "alta",
   "shortDef": "certificate of discharge (from a hospital)",
   "g": 19,
   "causes": [
    "altas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "certificate of discharge (from a hospital)",
     "{f}"
    ],
    [
     "entry into a profession or organization",
     "{f}"
    ],
    [
     "tax declaration",
     "{f}"
    ]
   ],
   "opts": [
    "alto",
    "altos",
    "altas"
   ]
  },
  "descubrir": {
   "word": "descubrir",
   "shortDef": "to discover",
   "g": 19,
   "causes": [
    "descubr\u00edan"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to discover",
     "Constru\u00ed un t\u00fanel entre t\u00fa y yo, y fue donde descubr\u00ed que se puede encontrar un camino para los dos. \u2015 I built a tunnel between you and me, and [that] was where I discovered that a path for us both can be found."
    ],
    [
     "(Verb) to reveal"
    ]
   ]
  },
  "nivel": {
   "word": "nivel",
   "shortDef": "level, tier, height (distance relative to a given reference elevation)",
   "g": 19,
   "causes": [
    "nivel"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) level, tier, height (distance relative to a given reference elevation)"
    ],
    [
     "(Noun) level, standard (degree or amount)"
    ]
   ]
  },
  "desaparecer": {
   "word": "desaparecer",
   "shortDef": "to disappear",
   "g": 19,
   "causes": [
    "desapareci\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to disappear, to go missing, to vanish, to be gone",
     "Synonym: desvanecer",
     "Antonym: aparecer",
     "Mis llaves han desaparecido. \u2015 My keys have disappeared."
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to drop off (e.g. the map, the face of the earth)"
    ]
   ]
  },
  "debajo": {
   "word": "debajo",
   "shortDef": "below, under",
   "g": 19,
   "causes": [
    "debajo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Preposition) below, under",
     "Antonym: encima"
    ]
   ]
  },
  "turbulento": {
   "word": "turbulento",
   "shortDef": "turbulent",
   "g": 19,
   "causes": [
    "turbulentas"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "turbulenta",
    "turbulentas",
    "turbulentos"
   ]
  },
  "pap\u00e1": {
   "word": "pap\u00e1",
   "shortDef": "dad",
   "g": 20,
   "causes": [
    "pap\u00e1"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (colloquial, familiar, endearing) dad",
     "Synonym: padre"
    ],
    [
     "(Noun) (colloquial, familiar, endearing, in the plural) parents",
     "Synonym: padre"
    ],
    [
     "second-person singular voseo imperative of papar"
    ]
   ]
  },
  "m\u00edo": {
   "word": "m\u00edo",
   "shortDef": "mine, my",
   "g": 21,
   "causes": [
    "m\u00edo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Determiner) (predicative or after the noun) mine, my",
     "Ese libro grande es m\u00edo. \u2015 That big book is mine.",
     "No es lo m\u00edo. \u2015 It's not my thing."
    ],
    [
     "mine",
     "\u00bfDe qui\u00e9n son estos libros? \u2014 Son m\u00edos. Los tuyos est\u00e1n en la mesa. \u2015 Whose books are these? \u2014 They're mine. Yours are on the table."
    ]
   ],
   "opts": [
    "mi",
    "mis",
    "m\u00edos"
   ]
  },
  "exclamar": {
   "word": "exclamar",
   "shortDef": "to exclaim",
   "g": 22,
   "causes": [
    "exclam\u00f3"
   ],
   "longDef": null
  },
  "acongojado": {
   "word": "acongojado",
   "shortDef": "anguished",
   "g": 22,
   "causes": [
    "acongojada"
   ],
   "longDef": [
    [
     "anguished",
     "{adj}"
    ]
   ]
  },
  "d\u00f3nde": {
   "word": "d\u00f3nde",
   "shortDef": "where?; in what place?",
   "g": 22,
   "causes": [
    "d\u00f3nde"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) (interrogative) where?; in what place?",
     "\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 tu madre? \u2015 Where is your mother?"
    ],
    [
     "where"
    ]
   ]
  },
  "me": {
   "word": "me",
   "shortDef": "me",
   "g": 23,
   "causes": [
    "me"
   ],
   "longDef": [
    [
     "me",
     "{pron} [personal, direct object]"
    ],
    [
     "to me, for me",
     "{pron} [personal, indirect object]"
    ],
    [
     "myself",
     "{pron} [personal]"
    ]
   ]
  },
  "olvidado": {
   "word": "olvidado",
   "shortDef": "forgotten",
   "g": 23,
   "causes": [
    "olvidado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) forgotten"
    ],
    [
     "past participle of olvidar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "olvidada",
    "olvidadas",
    "olvidados"
   ]
  },
  "olvidar": {
   "word": "olvidar",
   "shortDef": "to forget",
   "g": 23,
   "causes": [
    "olvidado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to forget (be forgotten by)",
     "Lo olvid\u00e9. \u2015 I forgot it.",
     "Olvid\u00e9 mis llaves. \u2015 I forgot my keys.",
     "Olvid\u00e9 mencionar el asunto. \u2015 I forgot to mention the matter.",
     "Ya olvid\u00e9 lo que le dije. \u2015 I already forgot what I told him.\n1985, Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, El amor en los tiempos del c\u00f3lera\u00a0:",
     "Hildebranda no hab\u00eda de olvidar jam\u00e1s la primera visi\u00f3n del hombre que apareci\u00f3 en el estribo,  [\u2026]  \u2015 Hildebranda was not to ever forget her first sight of the man that appeared on the stirrup, ..."
    ],
    [
     "(Verb) (reflexive, intransitive) to forget, elude, escape",
     "(A m\u00ed) Se me olvid\u00f3. \u2015 It eluded me.",
     "Ya se me olvid\u00f3 qu\u00e9 llevaba puesto. \u2015 I already forgot what he was wearing.",
     "Se me olvida siempre llamarte. \u2015 I always forget to call you."
    ]
   ]
  },
  "momento": {
   "word": "momento",
   "shortDef": "moment, instant",
   "g": 24,
   "causes": [
    "momento"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (time) moment, instant",
     "Synonym: instante",
     "Un momento, se\u00f1or. \u2015 One moment, sir."
    ],
    [
     "(Noun) timing",
     "Fue un mal momento, as\u00ed de simple. \u2015 It was bad timing, plain and simple.",
     "\u00a1Buen  momento! Tengo el d\u00eda libre. \u2015 Good timing! I have the day off."
    ]
   ]
  },
  "acordar": {
   "word": "acordar",
   "shortDef": "to decide, resolve, agree (on)",
   "g": 24,
   "causes": [
    "acord\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to agree",
     "Synonym: concordar",
     "Lo acordaron por unanimidad. \u2015 They agreed to it unanimously."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to decide, arrange (plan)"
    ]
   ]
  },
  "era": {
   "word": "era",
   "shortDef": "era",
   "g": 24,
   "causes": [
    "era"
   ],
   "longDef": [
    [
     "era",
     "{f}"
    ],
    [
     "threshing floor",
     "{f}"
    ],
    [
     "tipple",
     "{f}"
    ]
   ]
  },
  "l\u00e1mpara": {
   "word": "l\u00e1mpara",
   "shortDef": "lamp",
   "g": 24,
   "causes": [
    "l\u00e1mparas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) lamp",
     "Synonym: candil"
    ],
    [
     "(Noun) torch, flashlight",
     "Synonym: linterna"
    ]
   ]
  },
  "qu\u00e9": {
   "word": "qu\u00e9",
   "shortDef": "what (interrogative only)",
   "g": 24,
   "causes": [
    "qu\u00e9"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) what (interrogative only)",
     "\u00bfQu\u00e9 ves? \u2015 What do you see?"
    ],
    [
     "what; which (interrogative only)",
     "\u00bfQu\u00e9 camisa quiere? \u2015 Which shirt do you want?"
    ],
    [
     "what; which",
     "No sab\u00eda qu\u00e9 hacer \u2015 I didn't know what to do"
    ],
    [
     "(before a noun) what a; such (used as an intensifier)",
     "\u00a1Qu\u00e9 l\u00e1stima! \u2015 What a pity!",
     "\u00a1Qu\u00e9 suerte! \u2015 What luck!",
     "\u00a1Qu\u00e9 casa m\u00e1s bonita! \u2015 What a pretty house!",
     "\u00a1Qu\u00e9 mierda de tiempo! \u2015 What shitty weather!"
    ],
    [
     "(before an adjective) how (used as a modifier to indicate surprise, delight, or other strong feelings)",
     "\u00a1Qu\u00e9 feo! \u2015 How ugly!",
     "\u00a1Qu\u00e9 alto! \u2015 He's so tall!",
     "\u00a1Qu\u00e9 guay! \u2015 That's so cool!"
    ],
    [
     "If you are using a form of the verb ser, then unless you are asking the definition or meaning of something, you would use cu\u00e1l even if in English, one would translate it as \"what\"",
     "\u00bfCu\u00e1l es su nombre? \u2015 What is your name?",
     "\u00bfCu\u00e1l es el problema aqu\u00ed? \u2015 What is the problem here?"
    ],
    [
     "If in English, the interrogative pronoun \"what\" or \"which\" is operating as an adjective preceding the modified noun, then you would use qu\u00e9 and not cu\u00e1l even if in English you might translate it as \"which\"",
     "\u00bfQu\u00e9 medicamentos ha tomado en el pasado, se\u00f1or? \u2015 Which medications have you taken in the past, sir?",
     "\u00bfQu\u00e9 pobre se\u00f1orita ha capturado tu coraz\u00f3n esta vez? \u2015 Which poor young lady has captured your heart this time?",
     "\u00bfQu\u00e9 color de la pintura prefieres para las paredes del ba\u00f1o, rosa o marr\u00f3n? \u2015 Which color of paint do you prefer for the bathroom walls, pink or brown?"
    ]
   ]
  },
  "hacer": {
   "word": "hacer",
   "shortDef": "to do, make",
   "g": 24,
   "causes": [
    "hacer",
    "hizo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to do",
     "\u00bfQu\u00e9 haces? \u2015 What are you doing?",
     "No s\u00e9 que hago. \u2015 I don't know what I'm doing.",
     "Prefiero no hacerlo \u2015 I prefer not to do it."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to make (something)",
     "Empecemos a hacer el pastel. \u2015 Let's start making the cake.",
     "Le gustaba hacer poemas placenteros. \u2015 She liked to make pleasant poems."
    ],
    [
     "task, action",
     "Synonyms: quehacer, acci\u00f3n",
     "Nos quedan muchos haceres. \u2015 We have a lot of tasks left."
    ]
   ]
  },
  "pobre": {
   "word": "pobre",
   "shortDef": "poor (pitiable, pitiful)",
   "g": 24,
   "causes": [
    "pobre"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) (before the noun) poor (pitiable, pitiful)",
     "Mi pobre vecino siempre est\u00e1 llorando. \u2015 My poor neighbor is always crying.\n2013, El sue\u00f1o el Morfeo, Vuelve (a donde has venido):",
     "El pasado ya es pasado, no tienes que pedir perd\u00f3n. Solo d\u00e9janos tranquilos a m\u00ed y a mi pobre coraz\u00f3n. \u2015 The past is the past, you don't have to ask forgiveness. Just leave us alone, me and my poor heart."
    ],
    [
     "(Adjective) (after the noun) poor (lacking money, resources, etc.)",
     "Se relajan las familias ricas en casas lujosas y las familias pobres tiran en chozas desmoronadas. \u2015 The rich families relax in luxurious houses and the poor families get by in dilapidated huts."
    ]
   ],
   "opts": [
    "pobres",
    "probe",
    "probes"
   ]
  },
  "estando": {
   "word": "estando",
   "shortDef": "being",
   "g": 24,
   "causes": [
    "estando"
   ],
   "longDef": null
  },
  "mecha": {
   "word": "mecha",
   "shortDef": "wick, fuse",
   "g": 24,
   "causes": [
    "mechas"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) wick, fuse"
    ],
    [
     "(Noun) lock (length of hair)",
     "Synonym: bucle"
    ],
    [
     "inflection of mechar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "demasiado": {
   "word": "demasiado",
   "shortDef": "too much, excessively, far too much, overmuch (modifying a verb)",
   "g": 24,
   "causes": [
    "demasiado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) too much, excessively, far too much, overmuch (modifying a verb)",
     "\u00c9l se queja demasiado. \u2015 He complains too much."
    ],
    [
     "(Adverb) too, far too,  way too, much too, overly, all too excessively (modifying an adjective or other adverb)",
     "Hablas demasiado r\u00e1pido. \u2015 You're speaking too fast.",
     "demasiado poco, demasiado tarde \u2015 too little, too late"
    ],
    [
     "too much, too many, excessive",
     "Ellos beben demasiado licor. \u2015 They drink too much liquor.",
     "Amiga, ha pasado demasiado tiempo. \u2015 Friend, it's been too long.",
     "(literally, \"Too much time has passed.\")"
    ]
   ],
   "opts": [
    "demasiados"
   ]
  },
  "estatura": {
   "word": "estatura",
   "shortDef": "height",
   "g": 24,
   "causes": [
    "estatura"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) height"
    ],
    [
     "(Noun) stature"
    ]
   ]
  },
  "coger": {
   "word": "coger",
   "shortDef": "to seize, to take, tograsp, tograb, tocatch",
   "g": 25,
   "causes": [
    "cogi\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (Colombia, Cuba, Dominican Republic, Peru, Philippines, Puerto Rico, Spain) to take, catch, hold, to get, to seize",
     "Synonyms: agarrarse, tomar, prender, asir"
    ],
    [
     "(Verb) to pick, harvest",
     "Synonyms: cosechar, recolectar"
    ]
   ]
  },
  "cuanto": {
   "word": "cuanto",
   "shortDef": "as much; however much; in whatever quantity",
   "g": 25,
   "causes": [
    "cuantos",
    "cuanto"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) as much; however much; in whatever quantity"
    ],
    [
     "as much [of]; as many; however much; however many",
     "Bebe cuanta agua quieres. \u2015 Drink as much water as you want."
    ],
    [
     "(after \"unos\") few; quite a few; a handful",
     "unos cuantos/unas cuantas \u2015 (quite) a few",
     "Coge unos cuantos. \u2015 Take a handful (a few)."
    ],
    [
     "whatever quantity, as much, however much",
     "Dame cuanto tengas. \u2015 Give me however many you have."
    ],
    [
     "(physics) quantum"
    ]
   ],
   "opts": [
    "cuantos",
    "cuantas",
    "cuanta"
   ]
  },
  "f\u00f3sforo": {
   "word": "f\u00f3sforo",
   "shortDef": "phosphorus",
   "g": 25,
   "causes": [
    "f\u00f3sforos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) phosphorus"
    ],
    [
     "(Noun) match, matchstick",
     "Synonyms: cerilla, (Mexico) cerillo, (regional, Spain) misto, (regional, Spain) mixto"
    ]
   ]
  },
  "probar": {
   "word": "probar",
   "shortDef": "to test, to prove, totry, totryon",
   "g": 25,
   "causes": [
    "prob\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to prove",
     "No puedes probarlo. \u2015 You can\u2019t prove it."
    ],
    [
     "(Verb) to test, to demonstrate"
    ]
   ]
  },
  "escalera": {
   "word": "escalera",
   "shortDef": "stairs",
   "g": 25,
   "causes": [
    "escalera"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) stairs"
    ],
    [
     "(Noun) staircase, stairway"
    ]
   ]
  },
  "alcanzar": {
   "word": "alcanzar",
   "shortDef": "to reach, catch up",
   "g": 25,
   "causes": [
    "alcanzar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to reach; to attain or achieve; to catch up with"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to be enough; to suffice"
    ]
   ]
  },
  "lugar": {
   "word": "lugar",
   "shortDef": "place",
   "g": 25,
   "causes": [
    "lugar"
   ],
   "longDef": null
  },
  "apetecido": {
   "word": "apetecido",
   "shortDef": "wanted",
   "g": 25,
   "causes": [
    "apetecido"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "apetecida",
    "apetecidos",
    "apetecidas"
   ]
  },
  "apetecer": {
   "word": "apetecer",
   "shortDef": "to crave for, long for",
   "g": 25,
   "causes": [
    "apetecido"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive, intransitive, reflexive) to feel like, to fancy; would like, to be down for (US slang)",
     "No me apetece salir esta noche. \u2015 I don't feel like going out tonight.",
     "\u00bfTe apetece ayudarme con esto? \u2015 Do you feel like helping me with this?",
     "Me apetece una pizza con champi\u00f1ones. \u2015 I'm in the mood for a pizza with mushrooms."
    ]
   ]
  },
  "aunque": {
   "word": "aunque",
   "shortDef": "though, although, even though, albeit",
   "g": 25,
   "causes": [
    "aunque"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) though, although, even though, albeit",
     "Synonyms: bien que, si bien",
     "Aunque es importante, nadie lo considera as\u00ed. \u2015 Although it is important, nobody considers it so.",
     "Voy a juntarme con los amigos, aunque tengo mucho que hacer por la ma\u00f1ana \u2015 I'm going to meet up with friends, even though I have a lot to do in the morning."
    ],
    [
     "(Conjunction) even if, irrespective of (followed by subjunctive verb form)",
     "Ma\u00f1ana me voy aunque llueva. \u2015 I'm leaving tomorrow even if it rains.",
     "Aunque se d\u00e9 cuenta de que todav\u00eda no he hecho lo que pidi\u00f3, espero que no se enoje. No es que no sepa que ya tengo muchas otras cosas que hacer. \u2015 Even if he realizes I still haven't done what he asked, I hope he doesn't get upset. It's not like he doesn't know that I already have a lot of other things to do."
    ]
   ]
  },
  "poner": {
   "word": "poner",
   "shortDef": "to put, place, set",
   "g": 25,
   "causes": [
    "puso",
    "pusieron"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive, reflexive or non-reflexive) to put, to put up, to place, to lay",
     "Synonyms: colocar, meter",
     "Antonym: quitar",
     "Pon eso en su lugar. \u2015 Put that in its place.",
     "Pongamos el plan a la espera por ahora. \u2015 Let's put the plan on hold for now.",
     "Puse un anuncio en Craigslist. \u2015 I put up an ad on Craigslist."
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to set, to set up (e.g. set an alarm, set up chairs)",
     "Voy a poner la mesa \u2015 I'm going to set the table."
    ]
   ]
  },
  "mesa": {
   "word": "mesa",
   "shortDef": "table",
   "g": 25,
   "causes": [
    "mesa"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) table"
    ],
    [
     "(Noun) (by extension) dinner table",
     "\u00a1A la mesa! \u2015 Dinner is ready!"
    ],
    [
     "inflection of mesar:\nthird-person singular present indicative\nsecond-person singular imperative"
    ]
   ]
  },
  "todav\u00eda": {
   "word": "todav\u00eda",
   "shortDef": "still, yet",
   "g": 25,
   "causes": [
    "todav\u00eda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) still, yet",
     "Synonym: a\u00fan",
     "\u00bfEst\u00e1s todav\u00eda escribiendo? \u2015 Are you still writing?",
     "\"\u00bfComenzaste?\"; \"Todav\u00eda no.\" \u2015 \"Have you started?\"; \"Not yet.\""
    ],
    [
     "(Adverb) even, still",
     "Synonym: a\u00fan",
     "Helado es todav\u00eda mejor. \u2015 Frozen is even better."
    ]
   ]
  },
  "faltar": {
   "word": "faltar",
   "shortDef": "to lack, be lacking, be missing",
   "g": 25,
   "causes": [
    "faltaba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive, or transitive with a or de) to be lacking, lack, not have",
     "Synonym: carecer",
     "Te falta imaginaci\u00f3n. \u2015 You lack imagination.",
     "(literally, \"Imagination lacks to you.\")"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to remain",
     "\u00bfCu\u00e1nto tiempo falta? \u2015 How much time left?",
     "Falta un mes para mi cumplea\u00f1os. \u2015 My birthday is a month away."
    ]
   ]
  },
  "poco": {
   "word": "poco",
   "shortDef": "little (not much)",
   "g": 25,
   "causes": [
    "poco"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adverb) little (not much)",
     "Com\u00ed poco. \u2015 I ate little / I didn\u2019t eat much."
    ],
    [
     "little, not much",
     "Beb\u00ed poca agua. \u2015 I drank little water.",
     "Nos casamos hace poco tiempo. \u2015 We got married recently.",
     "(literally, \"We got married a little time ago.\")"
    ],
    [
     "few, not many",
     "Muy pocas personas hacen eso. \u2015 Very few people do that."
    ],
    [
     "little (a small amount)",
     "Hablo un poco (de) ingl\u00e9s. \u2015 I speak a little English."
    ],
    [
     "a short time, a little while",
     "hace poco \u2015 a little while ago",
     "dentro de poco \u2015 in a little bit"
    ]
   ],
   "opts": [
    "pocos",
    "pocas",
    "poca"
   ]
  },
  "ir": {
   "word": "ir",
   "shortDef": "to go",
   "g": 26,
   "causes": [
    "iba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (intransitive) to go (away from speaker and listener)",
     "Nos gusta ir al cine. \u2015 We like to go to the movies."
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to come (towards or with the listener)",
     "Quiero ir contigo. \u2015 I want to come with you.",
     "Ir\u00e9 a tu casa. \u2015 I'll come to your house."
    ]
   ]
  },
  "sentarse": {
   "word": "sentarse",
   "shortDef": "to sitdown",
   "g": 26,
   "causes": [
    "sentarse"
   ],
   "longDef": [
    [
     "to sit, to sit down",
     "{vr}"
    ],
    [
     "to leave a mark on (the skin)",
     "{v}"
    ]
   ]
  },
  "descorazonar": {
   "word": "descorazonar",
   "shortDef": "to discourage, dishearten",
   "g": 26,
   "causes": [
    "descorazonada"
   ],
   "longDef": null
  },
  "afligido": {
   "word": "afligido",
   "shortDef": "afflicted",
   "g": 26,
   "causes": [
    "afligida"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) sorrowful; grief-stricken",
     "Synonym: doliente"
    ],
    [
     "past participle of afligir"
    ]
   ],
   "opts": [
    "afligida",
    "afligidos",
    "afligidas"
   ]
  },
  "afligir": {
   "word": "afligir",
   "shortDef": "to afflict, distress",
   "g": 26,
   "causes": [
    "afligida"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to afflict",
     "\u00bfQu\u00e9 te aflije, pues, Se\u00f1or?.... divi\u00e9rtete, alegra, y disipa tus males.... \u2015 What afflicts you then, sir? Be happy, and dispel your ills.\n1875, Wilkie Collins, translated by Cristina Graell, 1997, La ley y la dama\u200e[2]:",
     "\u00a1Maldita sea, coja el bast\u00f3n! No le aflija. Az\u00f3teme en la espalda. \u00a1Golp\u00e9eme! \u2015 Damn it, take the stick! Don't let it afflict you. Whip me in the back. Hit me!"
    ]
   ]
  },
  "cuando": {
   "word": "cuando",
   "shortDef": "when",
   "g": 26,
   "causes": [
    "cuando"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Conjunction) when",
     "Ven cuando est\u00e9s listo. \u2015 Come when you're ready."
    ],
    [
     "when"
    ]
   ]
  },
  "libro": {
   "word": "libro",
   "shortDef": "book",
   "g": 26,
   "causes": [
    "libro"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) book"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of librar"
    ]
   ]
  },
  "librar": {
   "word": "librar",
   "shortDef": "to save, rescue, release",
   "g": 26,
   "causes": [
    "libro"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to save, to rescue, to deliver, to preserve",
     "Synonyms: salvar, rescatar"
    ],
    [
     "(Verb) to free, to exempt"
    ]
   ]
  },
  "acostumbrar": {
   "word": "acostumbrar",
   "shortDef": "to beaccustomed",
   "g": 26,
   "causes": [
    "acostumbraba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) accustom, inure, familiarize",
     "Synonym: avezar"
    ],
    [
     "(Verb) (intransitive) to use to (be in the habit of)",
     "Synonym: soler"
    ]
   ]
  },
  "leer": {
   "word": "leer",
   "shortDef": "to read",
   "g": 26,
   "causes": [
    "leer"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to read",
     "Synonym: (Belize) ridear",
     "Quiero leer el peri\u00f3dico. \u2015 I want to read the newspaper.",
     "L\u00e9ase tambi\u00e9n la Orden General n\u00fam. 8. \u2015 Also read General Order No. 8.\n1605, Miguel de Cervantes, El ingenioso hidalgo Don Quijote de la Mancha, Primera parte:",
     "[\u2026]  y lleg\u00f3 a tanto su curiosidad y desatino en esto, que vendi\u00f3 muchas hanegas de tierra de sembradura para comprar libros de caballer\u00edas en que leer, y, as\u00ed, llev\u00f3 a su casa todos cuantos pudo haber dellos. \u2015  [\u2026]  to such a pitch did his eagerness and infatuation go that he sold many an acre of tillage land to buy books of chivalry to read, and brought home as many of them as he could get."
    ]
   ]
  },
  "lo": {
   "word": "lo",
   "shortDef": "it, that",
   "g": 26,
   "causes": [
    "lo",
    "coloc\u00e1ndolo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "neuter definite article used to make abstract nouns from adjectives; the",
     "{art}"
    ],
    [
     "impersonal neuter pronoun; it, that",
     "{pron}"
    ]
   ]
  },
  "traer": {
   "word": "traer",
   "shortDef": "to bring, to get, fetch, to carry",
   "g": 26,
   "causes": [
    "trajo"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to bring, to fetch",
     "Antonym: llevar",
     "\u00bfQu\u00e9 te trae por aqu\u00ed? \u2015 What brings you here?",
     "Voy a traerle una cerveza \u2015 I'm going to bring you a beer."
    ],
    [
     "(Verb) to attract, draw, pull"
    ]
   ]
  },
  "suficiente": {
   "word": "suficiente",
   "shortDef": "sufficient, enough",
   "g": 26,
   "causes": [
    "suficiente"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) sufficient, enough",
     "Synonym: bastante",
     "Antonym: insuficiente"
    ]
   ],
   "opts": [
    "suficientes"
   ]
  },
  "rayo": {
   "word": "rayo",
   "shortDef": "beam, ray",
   "g": 27,
   "causes": [
    "rayos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) beam, ray",
     "Synonym: haz"
    ],
    [
     "(Noun) a bolt of lightning",
     "Synonym: rel\u00e1mpago"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of rayar"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of raer"
    ]
   ]
  },
  "derramar": {
   "word": "derramar",
   "shortDef": "to spill",
   "g": 27,
   "causes": [
    "derramaron"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to spill, to leak"
    ],
    [
     "(Verb) to shed (blood, sweat, tears, etc.)"
    ]
   ]
  },
  "expansi\u00f3n": {
   "word": "expansi\u00f3n",
   "shortDef": "expansion, expanse, spread (extending)",
   "g": 27,
   "causes": [
    "expansi\u00f3n"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) expansion, expanse, spread (extending)"
    ],
    [
     "(Noun) expansion, growth, boom"
    ]
   ]
  },
  "evitar": {
   "word": "evitar",
   "shortDef": "to avoid",
   "g": 27,
   "causes": [
    "evitar"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to avoid, to bypass, to evade, to circumvent, to dodge, to shun, to eschew (to steer clear of)",
     "Synonyms: rehuir, esquivar",
     "Despu\u00e9s de haberlo evitado muchas horas, acab\u00f3 por decirnos la verdad. \u2015 After having avoided it for several hours, he ended up telling us the truth."
    ],
    [
     "(Verb) to avoid, to prevent, to keep from, to stop from, to avert, to obviate, to deter"
    ]
   ]
  },
  "amenazar": {
   "word": "amenazar",
   "shortDef": "to threaten",
   "g": 27,
   "causes": [
    "amenazaba"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to threaten",
     "Synonym: amagar"
    ]
   ]
  },
  "encendido": {
   "word": "encendido",
   "shortDef": "switched on",
   "g": 28,
   "causes": [
    "encendido"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) on, activated",
     "Antonym: apagado"
    ],
    [
     "(Adjective) burning",
     "Synonyms: ardiente, abrasador"
    ],
    [
     "ignition (of a car)"
    ],
    [
     "past participle of encender"
    ]
   ],
   "opts": [
    "encendida",
    "encendidas",
    "encendidos"
   ]
  },
  "libertad": {
   "word": "libertad",
   "shortDef": "liberty, freedom",
   "g": 28,
   "causes": [
    "libertad"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) liberty, freedom"
    ],
    [
     "(Noun) latitude, leeway",
     "Synonym: margen"
    ],
    [
     "second-person plural imperative of libertar"
    ]
   ]
  },
  "libertar": {
   "word": "libertar",
   "shortDef": "to liberate, free, release",
   "g": 28,
   "causes": [
    "libertad"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to liberate, set free"
    ]
   ]
  },
  "huir": {
   "word": "huir",
   "shortDef": "to escape, to flee, torunaway, toslipaway",
   "g": 28,
   "causes": [
    "huyeron"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) to flee, to run away"
    ],
    [
     "(Verb) to escape",
     "Synonym: escapar"
    ]
   ]
  },
  "aquel": {
   "word": "aquel",
   "shortDef": "that (over there; implying some distance)",
   "g": 28,
   "causes": [
    "aquel"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Determiner) (demonstrative) that (over there; implying some distance)"
    ],
    [
     "(demonstrative) Alternative spelling of aqu\u00e9l"
    ]
   ],
   "opts": [
    "aquella",
    "aquellos",
    "aquellas"
   ]
  },
  "sitio": {
   "word": "sitio",
   "shortDef": "site, place",
   "g": 28,
   "causes": [
    "sitio"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) site, place",
     "Synonym: lugar"
    ],
    [
     "(Noun) siege",
     "Synonym: asedio"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of sitiar"
    ]
   ]
  },
  "ma\u00f1ana": {
   "word": "ma\u00f1ana",
   "shortDef": "the morning",
   "g": 29,
   "causes": [
    "ma\u00f1ana"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) the morning",
     "Synonym: matino",
     "las ocho de la ma\u00f1ana \u2015 eight in the morning",
     "\u00c9l se levanta por las ma\u00f1anas. \u2015 He gets up in the mornings."
    ],
    [
     "(Noun) the near future; tomorrow",
     "en un d\u00eda del ma\u00f1ana \u2015 someday in the near future"
    ],
    [
     "tomorrow",
     "Synonym: (obsolete) cras",
     "pasado ma\u00f1ana \u2015 the day after tomorrow",
     "ma\u00f1ana por la ma\u00f1ana \u2015 tomorrow morning"
    ],
    [
     "soon, shortly",
     "Synonyms: pronto, en breve"
    ]
   ]
  },
  "siguiente": {
   "word": "siguiente",
   "shortDef": "following",
   "g": 29,
   "causes": [
    "siguiente"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) following"
    ],
    [
     "(Adjective) next",
     "Lo siguiente que puedo recordar es que sal\u00ed corriendo. \u2015 The next thing I can remember was running out."
    ]
   ],
   "opts": [
    "siguientes"
   ]
  },
  "bajado": {
   "word": "bajado",
   "shortDef": "gone down",
   "g": 29,
   "causes": [
    "bajado"
   ],
   "longDef": null,
   "opts": [
    "bajada",
    "bajados",
    "bajadas"
   ]
  },
  "donde": {
   "word": "donde",
   "shortDef": "where, in what place",
   "g": 29,
   "causes": [
    "donde"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Pronoun) (relative) where, in what place",
     "El lugar donde estamos es secreto. \u2015 The place where we are is secret."
    ],
    [
     "(in indirect questions) where, in what place",
     "Deja los libros donde quieras. \u2015 Leave the books where you want."
    ],
    [
     "(Chile, colloquial) because"
    ],
    [
     "(Latin America, colloquial) if"
    ],
    [
     "by, near to",
     "Estamos donde la plaza mayor. \u2015 We're around by the main square."
    ],
    [
     "round (at the house of)",
     "Cenamos donde Daniel. \u2015 We're having dinner (round) at Daniel's place."
    ]
   ]
  },
  "arrojar": {
   "word": "arrojar",
   "shortDef": "to fling, to hurl, tothrow",
   "g": 29,
   "causes": [
    "arroj\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to throw, to hurl, to toss, to fling (cause an object to move rapidly through the air)",
     "Synonyms: tirar, lanzar, impulsar"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to emit (to send out or give off)",
     "Synonym: echar"
    ]
   ]
  },
  "brazo": {
   "word": "brazo",
   "shortDef": "arm",
   "g": 29,
   "causes": [
    "brazos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) (anatomy) arm"
    ],
    [
     "(Noun) branch, limb (of a tree)",
     "Synonym: rama"
    ]
   ]
  },
  "contar": {
   "word": "contar",
   "shortDef": "to count, relate, tell",
   "g": 29,
   "causes": [
    "cont\u00f3"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Verb) (transitive) to count; to tally"
    ],
    [
     "(Verb) (transitive) to tell (a story); narrate",
     "Synonyms: narrar, relatar, platicar"
    ]
   ]
  },
  "trabajo": {
   "word": "trabajo",
   "shortDef": "work, job",
   "g": 29,
   "causes": [
    "trabajos"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) work, job",
     "Synonyms: chamba, empleo, faena, quehacer, tarea, curro, laburo",
     "Es un trabajo duro, pero alguien tiene que hacerlo. \u2015 It\u2019s a tough job, but someone\u2019s got to do it."
    ],
    [
     "(Noun) (physics) work"
    ],
    [
     "first-person singular present indicative of trabajar"
    ]
   ]
  },
  "pasado": {
   "word": "pasado",
   "shortDef": "past",
   "g": 29,
   "causes": [
    "pasado"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Noun) past, bygones",
     "Hemos prometido que lo pasado, pasado est\u00e1. \u2015 We promised to let bygones be bygones."
    ],
    [
     "(Noun) (grammar) past",
     "Antonym: futuro"
    ],
    [
     "past"
    ],
    [
     "former"
    ],
    [
     "past participle of pasar"
    ]
   ],
   "opts": [
    "pasada",
    "pasados",
    "pasadas"
   ]
  },
  "horrendo": {
   "word": "horrendo",
   "shortDef": "horrendous, horrific, dreadful, awful",
   "g": 29,
   "causes": [
    "horrenda"
   ],
   "longDef": [
    [
     "(Adjective) horrendous, horrific, dreadful, awful",
     "Synonym: horrible"
    ]
   ],
   "opts": [
    "horrenda",
    "horrendos",
    "horrendas"
   ]
  }
 },
 "title": "LA NI\u00d1A DEL VIG\u00cdA ",
 "genders": {
  "vig\u00eda": {
   "q": "me",
   "g": 0
  },
  "faro": {
   "q": "me",
   "g": 1
  },
  "ser": {
   "q": "me",
   "g": 1
  },
  "edificio": {
   "q": "me",
   "g": 1
  },
  "forma": {
   "q": "fl",
   "g": 1
  },
  "torre": {
   "q": "fl",
   "g": 1
  },
  "parte": {
   "q": [
    [
     "fl",
     "part, place"
    ],
    [
     "me",
     "report"
    ]
   ],
   "g": 1
  },
  "noche": {
   "q": "fl",
   "g": 2
  },
  "luz": {
   "q": "fl",
   "g": 2
  },
  "aumento": {
   "q": "me",
   "g": 2
  },
  "ayuda": {
   "q": "fl",
   "g": 2
  },
  "poder": {
   "q": "me",
   "g": 2
  },
  "vista": {
   "q": "fl",
   "g": 2
  },
  "distancia": {
   "q": "fl",
   "g": 2
  },
  "manera": {
   "q": "fl",
   "g": 2
  },
  "navegante": {
   "q": "me",
   "g": 2
  },
  "roca": {
   "q": [
    [
     "fl",
     "rock"
    ]
   ],
   "g": 3
  },
  "orilla": {
   "q": "fl",
   "g": 3
  },
  "mar": {
   "q": "bb",
   "g": 3
  },
  "punto": {
   "q": "me",
   "g": 3
  },
  "peligro": {
   "q": "me",
   "g": 3
  },
  "buque": {
   "q": "me",
   "g": 3
  },
  "hombre": {
   "q": "me",
   "g": 4
  },
  "empleado": {
   "q": "me",
   "g": 5
  },
  "costa": {
   "q": "fl",
   "g": 6
  },
  "a\u00f1o": {
   "q": "me",
   "g": 6
  },
  "tierra": {
   "q": "fl",
   "g": 7
  },
  "medio": {
   "q": "me",
   "g": 7
  },
  "calzada": {
   "q": "fl",
   "g": 7
  },
  "estrecho": {
   "q": "me",
   "g": 7
  },
  "sobre": {
   "q": [
    [
     "me",
     "sack, envelope"
    ]
   ],
   "g": 7
  },
  "lengua": {
   "q": "fl",
   "g": 7
  },
  "arena": {
   "q": "fl",
   "g": 7
  },
  "espacio": {
   "q": "me",
   "g": 8
  },
  "hora": {
   "q": "fl",
   "g": 8
  },
  "vez": {
   "q": "fl",
   "g": 8
  },
  "d\u00eda": {
   "q": "me",
   "g": 8
  },
  "tiempo": {
   "q": "me",
   "g": 8
  },
  "cubierta": {
   "q": "fl",
   "g": 8
  },
  "marea": {
   "q": "fl",
   "g": 8
  },
  "tarde": {
   "q": "fl",
   "g": 9
  },
  "padre": {
   "q": "me",
   "g": 11
  },
  "paso": {
   "q": "me",
   "g": 11
  },
  "pueblo": {
   "q": "me",
   "g": 11
  },
  "vecino": {
   "q": "me",
   "g": 11
  },
  "movimiento": {
   "q": "me",
   "g": 11
  },
  "gente": {
   "q": "fl",
   "g": 12
  },
  "saqueo": {
   "q": "me",
   "g": 12
  },
  "arrecife": {
   "q": "me",
   "g": 13
  },
  "riesgo": {
   "q": "me",
   "g": 13
  },
  "presa": {
   "q": "fl",
   "g": 13
  },
  "suelo": {
   "q": "me",
   "g": 14
  },
  "pie": {
   "q": "me",
   "g": 14
  },
  "mano": {
   "q": [
    [
     "fl",
     "hand"
    ],
    [
     "bb",
     "buddy"
    ]
   ],
   "g": 14
  },
  "custodia": {
   "q": "fl",
   "g": 14
  },
  "playa": {
   "q": "fl",
   "g": 14
  },
  "vuelta": {
   "q": "fl",
   "g": 15
  },
  "tempestad": {
   "q": "fl",
   "g": 16
  },
  "ola": {
   "q": "fl",
   "g": 16
  },
  "viento": {
   "q": "me",
   "g": 16
  },
  "alrededor": {
   "q": "me",
   "g": 16
  },
  "borde": {
   "q": "me",
   "g": 19
  },
  "cima": {
   "q": "fl",
   "g": 19
  },
  "nivel": {
   "q": "me",
   "g": 19
  },
  "pap\u00e1": {
   "q": "me",
   "g": 20
  },
  "momento": {
   "q": "me",
   "g": 24
  },
  "l\u00e1mpara": {
   "q": "fl",
   "g": 24
  },
  "mecha": {
   "q": "fl",
   "g": 24
  },
  "estatura": {
   "q": "fl",
   "g": 24
  },
  "f\u00f3sforo": {
   "q": "me",
   "g": 25
  },
  "escalera": {
   "q": "fl",
   "g": 25
  },
  "lugar": {
   "q": "me",
   "g": 25
  },
  "mesa": {
   "q": "fl",
   "g": 25
  },
  "libro": {
   "q": "me",
   "g": 26
  },
  "rayo": {
   "q": "me",
   "g": 27
  },
  "expansi\u00f3n": {
   "q": "fl",
   "g": 27
  },
  "libertad": {
   "q": "fl",
   "g": 28
  },
  "sitio": {
   "q": "me",
   "g": 28
  },
  "ma\u00f1ana": {
   "q": [
    [
     "fl",
     "morning"
    ],
    [
     "me",
     "tomorrow"
    ]
   ],
   "g": 29
  },
  "brazo": {
   "q": "me",
   "g": 29
  },
  "trabajo": {
   "q": "me",
   "g": 29
  },
  "pasado": {
   "q": "me",
   "g": 29
  }
 },
 "conjs": {
  "es": {
   "g": 1,
   "c": [
    "002",
    "ser"
   ]
  },
  "elevado": {
   "g": 1,
   "c": [
    "7",
    "elevar"
   ]
  },
  "tiene": {
   "g": 1,
   "c": [
    "002",
    "tener"
   ]
  },
  "forma": {
   "g": 1,
   "c": [
    "002",
    "formar",
    "201",
    "formar"
   ]
  },
  "parte": {
   "g": 1,
   "c": [
    "002",
    "partir",
    "201",
    "partir"
   ]
  },
  "enciende": {
   "g": 2,
   "c": [
    "002",
    "encender",
    "201",
    "encender"
   ]
  },
  "recibe": {
   "g": 2,
   "c": [
    "002",
    "recibir",
    "201",
    "recibir"
   ]
  },
  "aumento": {
   "g": 2,
   "c": [
    "000",
    "aumentar"
   ]
  },
  "ayuda": {
   "g": 2,
   "c": [
    "002",
    "ayudar",
    "201",
    "ayudar"
   ]
  },
  "puede": {
   "g": 2,
   "c": [
    "002",
    "poder",
    "201",
    "poder"
   ]
  },
  "vista": {
   "g": 2,
   "c": [
    "100",
    "vestir",
    "102",
    "vestir",
    "202",
    "vestir",
    "212",
    "vestir"
   ]
  },
  "colocan": {
   "g": 3,
   "c": [
    "005",
    "colocar"
   ]
  },
  "orilla": {
   "g": 3,
   "c": [
    "002",
    "orillar",
    "201",
    "orillar"
   ]
  },
  "hay": {
   "g": 3,
   "c": [
    "002",
    "haber"
   ]
  },
  "viven": {
   "g": 4,
   "c": [
    "005",
    "vivir"
   ]
  },
  "encienden": {
   "g": 4,
   "c": [
    "005",
    "encender"
   ]
  },
  "llaman": {
   "g": 5,
   "c": [
    "005",
    "llamar"
   ]
  },
  "tienen": {
   "g": 5,
   "c": [
    "005",
    "tener"
   ]
  },
  "viv\u00edan": {
   "g": 6,
   "c": [
    "025",
    "vivir"
   ]
  },
  "llamaba": {
   "g": 6,
   "c": [
    "020",
    "llamar",
    "022",
    "llamar"
   ]
  },
  "estaba": {
   "g": 7,
   "c": [
    "020",
    "estar",
    "022",
    "estar"
   ]
  },
  "situado": {
   "g": 7,
   "c": [
    "7",
    "situar"
   ]
  },
  "un\u00eda": {
   "g": 7,
   "c": [
    "020",
    "unir",
    "022",
    "unir"
   ]
  },
  "firme": {
   "g": 7,
   "c": [
    "100",
    "firmar",
    "102",
    "firmar",
    "202",
    "firmar",
    "212",
    "firmar"
   ]
  },
  "medio": {
   "g": 7,
   "c": [
    "000",
    "mediar"
   ]
  },
  "baja": {
   "g": 7,
   "c": [
    "002",
    "bajar",
    "201",
    "bajar"
   ]
  },
  "pod\u00eda": {
   "g": 8,
   "c": [
    "020",
    "poder",
    "022",
    "poder"
   ]
  },
  "aguas": {
   "g": 8,
   "c": [
    "001",
    "aguar"
   ]
  },
  "crec\u00edan": {
   "g": 8,
   "c": [
    "025",
    "crecer"
   ]
  },
  "tarde": {
   "g": 9,
   "c": [
    "100",
    "tardar",
    "102",
    "tardar",
    "202",
    "tardar",
    "212",
    "tardar"
   ]
  },
  "cruz\u00f3": {
   "g": 10,
   "c": [
    "012",
    "cruzar"
   ]
  },
  "dejando": {
   "g": 10,
   "c": [
    "6",
    "dejar"
   ]
  },
  "apresuraba": {
   "g": 11,
   "c": [
    "020",
    "apresurar",
    "022",
    "apresurar"
   ]
  },
  "paso": {
   "g": 11,
   "c": [
    "000",
    "pasar"
   ]
  },
  "pueblo": {
   "g": 11,
   "c": [
    "000",
    "poblar"
   ]
  },
  "traza": {
   "g": 11,
   "c": [
    "002",
    "trazar",
    "201",
    "trazar"
   ]
  },
  "unas": {
   "g": 11,
   "c": [
    "101",
    "unir",
    "211",
    "unir"
   ]
  },
  "espiaban": {
   "g": 11,
   "c": [
    "025",
    "espiar"
   ]
  },
  "eran": {
   "g": 12,
   "c": [
    "025",
    "ser"
   ]
  },
  "vive": {
   "g": 12,
   "c": [
    "002",
    "vivir",
    "201",
    "vivir"
   ]
  },
  "saqueo": {
   "g": 12,
   "c": [
    "000",
    "saquear"
   ]
  },
  "naufragan": {
   "g": 12,
   "c": [
    "005",
    "naufragar"
   ]
  },
  "sabiendo": {
   "g": 13,
   "c": [
    "6",
    "saber"
   ]
  },
  "hab\u00edan": {
   "g": 13,
   "c": [
    "025",
    "haber"
   ]
  },
  "estrellar\u00edan": {
   "g": 13,
   "c": [
    "045",
    "estrellar"
   ]
  },
  "advert\u00eda": {
   "g": 13,
   "c": [
    "020",
    "advertir",
    "022",
    "advertir"
   ]
  },
  "tendr\u00edan": {
   "g": 13,
   "c": [
    "045",
    "tener"
   ]
  },
  "propusieron": {
   "g": 13,
   "c": [
    "015",
    "proponer"
   ]
  },
  "llegado": {
   "g": 14,
   "c": [
    "7",
    "llegar"
   ]
  },
  "hubo": {
   "g": 14,
   "c": [
    "012",
    "haber"
   ]
  },
  "salieron": {
   "g": 14,
   "c": [
    "015",
    "salir"
   ]
  },
  "derribaron": {
   "g": 14,
   "c": [
    "015",
    "derribar"
   ]
  },
  "suelo": {
   "g": 14,
   "c": [
    "000",
    "soler"
   ]
  },
  "ataron": {
   "g": 14,
   "c": [
    "015",
    "atar"
   ]
  },
  "dejaron": {
   "g": 14,
   "c": [
    "015",
    "dejar"
   ]
  },
  "bajo": {
   "g": 14,
   "c": [
    "000",
    "bajar"
   ]
  },
  "custodia": {
   "g": 14,
   "c": [
    "002",
    "custodiar",
    "201",
    "custodiar"
   ]
  },
  "dirig\u00edan": {
   "g": 14,
   "c": [
    "025",
    "dirigir"
   ]
  },
  "esperaba": {
   "g": 15,
   "c": [
    "020",
    "esperar",
    "022",
    "esperar"
   ]
  },
  "acercaba": {
   "g": 16,
   "c": [
    "020",
    "acercar",
    "022",
    "acercar"
   ]
  },
  "hab\u00eda": {
   "g": 16,
   "c": [
    "020",
    "haber",
    "022",
    "haber"
   ]
  },
  "ve\u00edan": {
   "g": 16,
   "c": [
    "025",
    "ver"
   ]
  },
  "o\u00eda": {
   "g": 16,
   "c": [
    "020",
    "o\u00edr",
    "022",
    "o\u00edr"
   ]
  },
  "dieron": {
   "g": 17,
   "c": [
    "015",
    "dar"
   ]
  },
  "ignoraba": {
   "g": 17,
   "c": [
    "020",
    "ignorar",
    "022",
    "ignorar"
   ]
  },
  "subir\u00eda": {
   "g": 17,
   "c": [
    "040",
    "subir",
    "042",
    "subir"
   ]
  },
  "mir\u00f3": {
   "g": 18,
   "c": [
    "012",
    "mirar"
   ]
  },
  "media": {
   "g": 19,
   "c": [
    "002",
    "mediar",
    "201",
    "mediar"
   ]
  },
  "llegaba": {
   "g": 19,
   "c": [
    "020",
    "llegar",
    "022",
    "llegar"
   ]
  },
  "descubr\u00edan": {
   "g": 19,
   "c": [
    "025",
    "descubrir"
   ]
  },
  "desapareci\u00f3": {
   "g": 19,
   "c": [
    "012",
    "desaparecer"
   ]
  },
  "exclam\u00f3": {
   "g": 22,
   "c": [
    "012",
    "exclamar"
   ]
  },
  "est\u00e1s": {
   "g": 22,
   "c": [
    "001",
    "estar"
   ]
  },
  "has": {
   "g": 23,
   "c": [
    "001",
    "haber"
   ]
  },
  "olvidado": {
   "g": 23,
   "c": [
    "7",
    "olvidar"
   ]
  },
  "acord\u00f3": {
   "g": 24,
   "c": [
    "012",
    "acordar"
   ]
  },
  "era": {
   "g": 24,
   "c": [
    "020",
    "ser",
    "022",
    "ser"
   ]
  },
  "estando": {
   "g": 24,
   "c": [
    "6",
    "estar"
   ]
  },
  "cogi\u00f3": {
   "g": 25,
   "c": [
    "012",
    "coger"
   ]
  },
  "hizo": {
   "g": 25,
   "c": [
    "012",
    "hacer"
   ]
  },
  "prob\u00f3": {
   "g": 25,
   "c": [
    "012",
    "probar"
   ]
  },
  "apetecido": {
   "g": 25,
   "c": [
    "7",
    "apetecer"
   ]
  },
  "puso": {
   "g": 25,
   "c": [
    "012",
    "poner"
   ]
  },
  "faltaba": {
   "g": 25,
   "c": [
    "020",
    "faltar",
    "022",
    "faltar"
   ]
  },
  "iba": {
   "g": 26,
   "c": [
    "020",
    "ir",
    "022",
    "ir"
   ]
  },
  "libro": {
   "g": 26,
   "c": [
    "000",
    "librar"
   ]
  },
  "acostumbraba": {
   "g": 26,
   "c": [
    "020",
    "acostumbrar",
    "022",
    "acostumbrar"
   ]
  },
  "trajo": {
   "g": 26,
   "c": [
    "012",
    "traer"
   ]
  },
  "elev\u00f3": {
   "g": 26,
   "c": [
    "012",
    "elevar"
   ]
  },
  "derramaron": {
   "g": 27,
   "c": [
    "015",
    "derramar"
   ]
  },
  "pudieron": {
   "g": 27,
   "c": [
    "015",
    "poder"
   ]
  },
  "amenazaba": {
   "g": 27,
   "c": [
    "020",
    "amenazar",
    "022",
    "amenazar"
   ]
  },
  "vieron": {
   "g": 28,
   "c": [
    "015",
    "ver"
   ]
  },
  "encendido": {
   "g": 28,
   "c": [
    "7",
    "encender"
   ]
  },
  "pusieron": {
   "g": 28,
   "c": [
    "015",
    "poner"
   ]
  },
  "libertad": {
   "g": 28,
   "c": [
    "204",
    "libertar"
   ]
  },
  "huyeron": {
   "g": 28,
   "c": [
    "015",
    "huir"
   ]
  },
  "bajado": {
   "g": 29,
   "c": [
    "7",
    "bajar"
   ]
  },
  "pudo": {
   "g": 29,
   "c": [
    "012",
    "poder"
   ]
  },
  "arroj\u00f3": {
   "g": 29,
   "c": [
    "012",
    "arrojar"
   ]
  },
  "cont\u00f3": {
   "g": 29,
   "c": [
    "012",
    "contar"
   ]
  },
  "pasado": {
   "g": 29,
   "c": [
    "7",
    "pasar"
   ]
  }
 }
}